<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2022IDC445574</uid>
  <timeStampDebut>2022-09-14T15:00:00.000+02:00</timeStampDebut>
  <lieu>
    <lieuRef xsi:nil="true"/>
    <libelleLong>Visioconférence sans salle</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Confirmé</etat>
    <chrono>
      <creation>2022-09-13T00:00:00.000+02:00</creation>
      <cloture xsi:nil="true"/>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO802877</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes/>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>true</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>false</ouverturePresse>
  <captationVideo>false</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>Table ronde des syndicats d’enseignants du public :&#13;– Fédération syndicale unitaire (FSU) – Mmes Pauline Caner, secrétaire nationale, Sophie Grenon, secrétaire nationale et Laurence Ponzeele, secrétaire nationale&#13;– Syndicat des enseignants de l’UNSA (SE-UNSA) – Mmes Elisabeth Allain-Moreno, secrétaire nationale, et Elise Capéran, secrétaire nationale&#13;– Syndicat général de l’éducation nationale CFDT (SGEN-CFDT) – M. Jean-Marc Marx, secrétaire national, Mme Claire Marion, secrétaire fédérale et M. Laurent Alexandre, secrétaire fédéral&#13;– CGT Educ’action – Mme Elena Blond, secrétaire nationale et M. Jérome Sinot, secrétaire national&#13;– Syndicat national des lycées, collèges, écoles et du supérieur (SNALC) – MM. Jean-Rémi Girard, président national, Christophe Gruson, secrétaire national au premier degré, et Mme Véronique Mouhot, membre</item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ>
      <item>Table ronde des syndicats d’enseignants du public :&#13;– fédération syndicale unitaire (FSU) – Mmes Pauline Caner, secrétaire nationale, Sophie Grenon, secrétaire nationale et Laurence Ponzeele, secrétaire nationale&#13;– syndicat des enseignants de l’UNSA (SE-UNSA) – Mmes Elisabeth Allain-Moreno, secrétaire nationale, et Elise Capéran, secrétaire nationale&#13;– syndicat général de l’éducation nationale CFDT (SGEN-CFDT) – M. Jean-Marc Marx, secrétaire national, Mme Claire Marion, secrétaire fédérale et M. Laurent Alexandre, secrétaire fédéral&#13;– CGT Educ’action – Mme Elena Blond, secrétaire nationale et M. Jérome Sinot, secrétaire national&#13;– syndicat national des lycées, collèges, écoles et du supérieur (SNALC) – MM. Jean-Rémi Girard, président national, Christophe Gruson, secrétaire national au premier degré, et Mme Véronique Mouhot, membre.</item>
    </resumeODJ>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef xsi:nil="true"/>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>false</estReunionInternationale>
    <listePays xsi:nil="true"/>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
