<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2024IDC450691</uid>
  <timeStampDebut>2023-12-12T15:30:00.000+01:00</timeStampDebut>
  <lieu>
    <lieuRef>SLANPBS6549</lieuRef>
    <libelleLong>Salle 6549 – Palais Bourbon, 2ème étage</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Confirmé</etat>
    <chrono>
      <creation>2023-12-08T00:00:00.000+01:00</creation>
      <cloture xsi:nil="true"/>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO821469</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes/>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>false</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>false</ouverturePresse>
  <captationVideo>false</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>Table ronde des directeurs de l’information des chaines du public :</item>
      <item>- France télévisions – M. Alexandre Kara, directeur de l’information, et Mme Livia Saurin, directrice des relations institutionnelles</item>
      <item>- Arte – Mmes Renée Kaplan, directrice de l’information, et Adeline Cornet, secrétaire générale</item>
      <item>- France Médias Monde – Mme Cécile Megie, directrice des stratégies et coopérations éditoriales transverses, et Mme Fanny Boyer, adjointe au directeur en charge des relations institutionnelles</item>
      <item>- Radio France – M. Jean-Philippe Baille, directeur de l’information, et Mme Marie Ménard, chargée des relations institutionnelles</item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ>
      <item>- table ronde des directeurs de l’information des chaines du public ;&#13; – france télévisions – M. Alexandre Kara, directeur de l’information, et Mme Livia Saurin, directrice des relations institutionnelles ;&#13;– arte – Mmes Renée Kaplan, directrice de l’information, et Adeline Cornet, secrétaire générale ;&#13;-- France Médias Monde – Mme Cécile Megie, directrice des stratégies et coopérations éditoriales transverses, et Mme Fanny Boyer, adjointe au directeur en charge des relations institutionnelles ;&#13;-- radio France – M. Jean-Philippe Baille, directeur de l’information, et Mme Marie Ménard, chargée des relations institutionnelles.</item>
    </resumeODJ>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef xsi:nil="true"/>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>false</estReunionInternationale>
    <listePays xsi:nil="true"/>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
