<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2024IDC452514</uid>
  <timeStampDebut>2024-04-10T15:00:00.000+02:00</timeStampDebut>
  <lieu>
    <lieuRef>SLANPBS6238</lieuRef>
    <libelleLong>Salle 6238 – Palais Bourbon, 2ème sous-sol</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Confirmé</etat>
    <chrono>
      <creation>2024-04-05T00:00:00.000+02:00</creation>
      <cloture xsi:nil="true"/>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO804835</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes/>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>true</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>true</ouverturePresse>
  <captationVideo>true</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>- À 15 heures : Audition de Mme Angèle Archimbaud, directrice de projet JOP au secrétariat général des ministères chargés des affaires sociales (SGMAS), de Mme Marie Baville, cheffe de service, cheffe du centre de crises sanitaires, et de M. Mathieu Letartre, adjoint à la cheffe de l’unité doctrine et planification du centre de crises sanitaires de la direction générale de la santé (DGS)</item>
      <item>- À 17 heures : Audition du Dr Philippe Le Van, médecin chef du comité d’organisation des Jeux olympiques et paralympiques (Cojop), et Mme Anaïs Walter, cheffe de projet relations institutionnelles</item>
      <item>- À 17 heures 45 : Audition de Mme Sophie Martinon, directrice générale par intérim de l’Agence régionale de santé d’Île-de-France, et M. Guillaume Zucman, directeur adjoint de cabinet</item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ>
      <item>à 15 heures : de Mme Angèle Archimbaud, directrice de projet JOP au secrétariat général des ministères chargés des affaires sociales (SGMAS), de Mme Marie Baville, cheffe du centre de crises sanitaires, et  de cheffe de service, cheffe du centre de crises sanitaires, et M. Mathieu Letartre, adjoint à la cheffe de l’unité doctrine et planification du centre de crises sanitaires de la direction générale de la santé (DGS) ; </item>
      <item>à 17 heures : Audition du Dr Philippe Le Van, médecin chef du comité d’organisation des Jeux olympiques et paralympiques (Cojop), et Mme Anaïs Walter, cheffe de projet relations institutionnelles ; </item>
      <item>à 17 heures 45 : Audition de Mme Sophie Martinon, directrice générale par intérim de l’Agence régionale de santé d’Île-de-France,et M. Guillaume Zucman, directeur adjoint de cabinet.</item>
    </resumeODJ>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef xsi:nil="true"/>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>false</estReunionInternationale>
    <listePays xsi:nil="true"/>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
