<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2023IDC446894</uid>
  <timeStampDebut>2023-02-08T14:30:00.000+01:00</timeStampDebut>
  <lieu>
    <lieuRef>SLANPBS6237</lieuRef>
    <libelleLong>Salle 6237 – Palais Bourbon, 2ème sous-sol</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Confirmé</etat>
    <chrono>
      <creation>2023-01-27T00:00:00.000+01:00</creation>
      <cloture xsi:nil="true"/>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO806261</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes/>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>false</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>true</ouverturePresse>
  <captationVideo>true</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>À 14 heures 30</item>
      <item>- Table ronde avec les administrations du ministère de la santé et de la prévention :</item>
      <item>- Direction générale de l’offre de soins (DGOS) – Mme Cécile Lambert, cheffe de service</item>
      <item>- Direction générale de la santé (DGS) – Dr Grégory Emery, directeur général adjoint de la santé</item>
      <item>À 16 heures</item>
      <item>- Audition de M. Guillaume Gontard, président de la Fédération nationale des associations d’aides-soignants (FNAAS) </item>
      <item>À 17 heures </item>
      <item>- Table ronde avec des auteurs ayant recueilli des témoignages de personnes en fin de vie :</item>
      <item>- M. Erwan Le Morhedec, auteur du livre Fin de vie en République, Avant d’éteindre la lumière (2022)</item>
      <item>- Mme Catherine Vincent, auteure du livre La mort à vivre, Quatorze récits intimes (2022)</item>
      <item>- Mme Elsa Walter, auteure du livre À vous je peux le dire (2022)</item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ>
      <item>à 14 heures 30 :</item>
      <item>- table ronde avec les administrations du ministère de la santé et de la prévention :</item>
      <item>- direction générale de l’offre de soins (DGOS) – Mme Cécile Lambert, cheffe de service ;</item>
      <item>- direction générale de la santé (DGS) – Dr Grégory Emery, directeur général adjoint de la santé ;</item>
      <item>à 16 heures :</item>
      <item>- audition de M. Guillaume Gontard, président de la Fédération nationale des associations d’aides-soignants (FNAAS) ;</item>
      <item>à 17 heures :</item>
      <item>- table ronde avec des auteurs ayant recueilli des témoignages de personnes en fin de vie :</item>
      <item>- m. Erwan Le Morhedec, auteur du livre Fin de vie en République, Avant d’éteindre la lumière (2022) ;</item>
      <item>- mme Catherine Vincent, auteure du livre La mort à vivre, Quatorze récits intimes (2022) ;</item>
      <item>- mme Elsa Walter, auteure du livre À vous je peux le dire (2022).</item>
    </resumeODJ>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef xsi:nil="true"/>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>false</estReunionInternationale>
    <listePays xsi:nil="true"/>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
