<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2023IDC447405</uid>
  <timeStampDebut>2023-03-09T15:30:00.000+01:00</timeStampDebut>
  <lieu>
    <lieuRef>SLANPBS6351</lieuRef>
    <libelleLong>Salle 6351 – Palais Bourbon, 1ème étage</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Confirmé</etat>
    <chrono>
      <creation>2023-03-02T00:00:00.000+01:00</creation>
      <cloture xsi:nil="true"/>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO806261</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes/>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>false</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>true</ouverturePresse>
  <captationVideo>true</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>À 15 heures 30</item>
      <item>- Audition de la Haute autorité de santé (HAS) – Pr Dominique Le Guludec, présidente, et M. Pierre Gabach, chef du service Bonnes pratiques</item>
      <item>À 17 heures</item>
      <item>- Table ronde avec les fédérations d’établissements :</item>
      <item>- Fédération hospitalière de France (FHF) – Pr Bertrand Guidet, président du comité éthique, chef de service de médecine intensive réanimation à l’Hôpital Saint-Antoine, et M. Marc Bourquin, conseiller en stratégie</item>
      <item>- Fédération des cliniques et hôpitaux privés de France (FHP) – Mmes Christine Schibler, déléguée générale, et Béatrice Noellec, directrice des relations institutionnelles</item>
      <item>- Fédération des établissements hospitaliers et d’aide à la personne privés solidaires (FEHAP) – Mme Maryse De Wever, directrice de la communication et des affaires publiques, et M. Nicolas Villenet, conseiller médical</item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ>
      <item>à 15 heures 30 ;</item>
      <item>- audition de la Haute autorité de santé (HAS) – Pr Dominique Le Guludec, présidente, et M. Pierre Gabach, chef du service Bonnes pratiques ;</item>
      <item>à 17 heures ;</item>
      <item>- table ronde avec les fédérations d’établissements :</item>
      <item>- fédération hospitalière de France (FHF) – Pr Bertrand Guidet, président du comité éthique, chef de service de médecine intensive réanimation à l’Hôpital Saint-Antoine, et M. Marc Bourquin, conseiller en stratégie ;</item>
      <item>- fédération des cliniques et hôpitaux privés de France (FHP) – Mmes Christine Schibler, déléguée générale, et Béatrice Noellec, directrice des relations institutionnelles ;</item>
      <item>- fédération des établissements hospitaliers et d’aide à la personne privés solidaires (FEHAP) – Mme Maryse De Wever, directrice de la communication et des affaires publiques, et M. Nicolas Villenet, conseiller médical.</item>
    </resumeODJ>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef xsi:nil="true"/>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>false</estReunionInternationale>
    <listePays xsi:nil="true"/>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
