<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2023IDC447762</uid>
  <timeStampDebut>2023-03-30T14:10:00.000+02:00</timeStampDebut>
  <timeStampFin>2023-03-30T18:00:00.000+02:00</timeStampFin>
  <lieu>
    <lieuRef>SLAN33SDS4325</lieuRef>
    <libelleLong>Salle 4325 – Commission des affaires européennes, 33 rue Saint Dominique, 3ème étage</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Confirmé</etat>
    <chrono>
      <creation>2023-03-24T00:00:00.000+01:00</creation>
      <cloture xsi:nil="true"/>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO820615</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes>
      <participantInterne>
        <acteurRef>PA795868</acteurRef>
        <presence>présent</presence>
      </participantInterne>
      <participantInterne>
        <acteurRef>PA794198</acteurRef>
        <presence>absent</presence>
      </participantInterne>
      <participantInterne>
        <acteurRef>PA718910</acteurRef>
        <presence>excusé</presence>
      </participantInterne>
      <participantInterne>
        <acteurRef>PA796070</acteurRef>
        <presence>excusé</presence>
      </participantInterne>
      <participantInterne>
        <acteurRef>PA793832</acteurRef>
        <presence>absent</presence>
      </participantInterne>
      <participantInterne>
        <acteurRef>PA266797</acteurRef>
        <presence>excusé</presence>
      </participantInterne>
      <participantInterne>
        <acteurRef>PA794418</acteurRef>
        <presence>absent</presence>
      </participantInterne>
      <participantInterne>
        <acteurRef>PA795258</acteurRef>
        <presence>présent</presence>
      </participantInterne>
      <participantInterne>
        <acteurRef>PA795828</acteurRef>
        <presence>présent</presence>
      </participantInterne>
      <participantInterne>
        <acteurRef>PA793190</acteurRef>
        <presence>absent</presence>
      </participantInterne>
      <participantInterne>
        <acteurRef>PA267901</acteurRef>
        <presence>excusé</presence>
      </participantInterne>
      <participantInterne>
        <acteurRef>PA1874</acteurRef>
        <presence>absent</presence>
      </participantInterne>
      <participantInterne>
        <acteurRef>PA796010</acteurRef>
        <presence>absent</presence>
      </participantInterne>
      <participantInterne>
        <acteurRef>PA793354</acteurRef>
        <presence>absent</presence>
      </participantInterne>
      <participantInterne>
        <acteurRef>PA794386</acteurRef>
        <presence>absent</presence>
      </participantInterne>
      <participantInterne>
        <acteurRef>PA795176</acteurRef>
        <presence>excusé</presence>
      </participantInterne>
      <participantInterne>
        <acteurRef>PA643157</acteurRef>
        <presence>présent</presence>
      </participantInterne>
      <participantInterne>
        <acteurRef>PA610654</acteurRef>
        <presence>excusé</presence>
      </participantInterne>
      <participantInterne>
        <acteurRef>PA721234</acteurRef>
        <presence>présent</presence>
      </participantInterne>
      <participantInterne>
        <acteurRef>PA795966</acteurRef>
        <presence>absent</presence>
      </participantInterne>
      <participantInterne>
        <acteurRef>PA721062</acteurRef>
        <presence>présent</presence>
      </participantInterne>
      <participantInterne>
        <acteurRef>PA720900</acteurRef>
        <presence>absent</presence>
      </participantInterne>
      <participantInterne>
        <acteurRef>PA795808</acteurRef>
        <presence>absent</presence>
      </participantInterne>
      <participantInterne>
        <acteurRef>PA757225</acteurRef>
        <presence>excusé</presence>
      </participantInterne>
      <participantInterne>
        <acteurRef>PA793416</acteurRef>
        <presence>absent</presence>
      </participantInterne>
      <participantInterne>
        <acteurRef>PA720014</acteurRef>
        <presence>absent</presence>
      </participantInterne>
      <participantInterne>
        <acteurRef>PA795164</acteurRef>
        <presence>absent</presence>
      </participantInterne>
      <participantInterne>
        <acteurRef>PA721262</acteurRef>
        <presence>présent</presence>
      </participantInterne>
      <participantInterne>
        <acteurRef>PA720992</acteurRef>
        <presence>présent</presence>
      </participantInterne>
      <participantInterne>
        <acteurRef>PA796078</acteurRef>
        <presence>excusé</presence>
      </participantInterne>
    </participantsInternes>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>true</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>true</ouverturePresse>
  <captationVideo>true</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>À 14 heures : &#13;– Audition, ouverte à la presse, de Mme Christel Colin, directrice des statistiques démographiques et sociales de l’Institut national de la statistique et des études économiques (Insee), de M. Aurélien Daubaire, chef du département des prix à la consommation et des enquêtes ménages, de M. Jean-Baptiste Herbet, directeur interrégional Antilles-Guyane et de M. Loup Wolff, directeur interrégional La Réunion-Mayotte de l’Insee&#13;&#13;À 15 heures 30 : &#13;– Audition, ouverte à la presse, de Mme Laurence Mouysset, vice-présidente de la chambre régionale des comptes d’Île-de-France et de la chambre territoriale des comptes de Saint-Pierre-et-Miquelon, présidente de l’observatoire des prix, des marges et des revenus (OPMR) de Saint-Pierre-et-Miquelon et de Mme Ludivine Quédinet, cheffe du pôle coordination des politiques publiques au sein de la préfecture de Saint-Pierre-et-Miquelon&#13;&#13;À 17 heures : &#13;– Audition, ouverte à la presse, de ouverte à la presse, de M. Patrick Plantard, président de section des chambres régionales et territoriales des comptes, président des observatoires des prix, des marges et des revenus (OPMR) de la Guadeloupe, de la Guyane, de la Martinique, de Saint-Martin et de Saint-Barthélemy, de M. Sylvain Beaubois, responsable étude, information, observation et évaluation à la préfecture de Guyane, chargé du secrétariat de l’OPMR de Guyane, de Mme Laurence Gola de Monchy, secrétaire générale de la préfecture de la Martinique, et de M. Marc Solinhac, chef de bureau de la réglementation économique à la préfecture de la Martinique, chargés du secrétariat de l’OPMR de la Martinique.</item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ>
      <item>audition, ouverte à la presse, de Mme Christel Colin, directrice des statistiques démographiques et sociales de l’Institut national de la statistique et des études économiques (Insee), de M. Aurélien Daubaire, chef du département des prix à la consommation et des enquêtes ménages, de M. Jean-Baptiste Herbet, directeur interrégional Antilles-Guyane et de M. Loup Wolff, directeur interrégional La Réunion-Mayotte de l’Insee ;</item>
      <item>audition, ouverte à la presse, de Mme Laurence Mouysset, vice-présidente de la chambre régionale des comptes d’Île-de-France et de la chambre territoriale des comptes de Saint-Pierre-et-Miquelon, présidente de l’observatoire des prix, des marges et des revenus (OPMR) de Saint-Pierre-et-Miquelon et de Mme Ludivine Quédinet, cheffe du pôle coordination des politiques publiques au sein de la préfecture de Saint-Pierre-et-Miquelon ;</item>
      <item>audition, ouverte à la presse, de M. Patrick Plantard, président de section des chambres régionales et territoriales des comptes, président des observatoires des prix, des marges et des revenus (OPMR) de la Guadeloupe, de la Guyane, de la Martinique, de Saint-Martin et de Saint-Barthélemy, de M. Sylvain Beaubois, responsable étude, information, observation et évaluation à la préfecture de Guyane, chargé du secrétariat de l’OPMR de Guyane, de Mme Laurence Gola de Monchy, secrétaire générale de la préfecture de la Martinique, et de M. Marc Solinhac, chef de bureau de la réglementation économique à la préfecture de la Martinique, chargés du secrétariat de l’OPMR de la Martinique.</item>
    </resumeODJ>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef>CRCANR5L16S2023PO820615N006</compteRenduRef>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>false</estReunionInternationale>
    <listePays xsi:nil="true"/>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
