<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2023IDC449408</uid>
  <timeStampDebut>2023-07-06T18:00:00.000+02:00</timeStampDebut>
  <lieu>
    <lieuRef xsi:nil="true"/>
    <libelleLong>Salle Colbert - Palais Bourbon</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Confirmé</etat>
    <chrono>
      <creation>2023-07-10T00:00:00.000+02:00</creation>
      <cloture xsi:nil="true"/>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO807286</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes/>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>false</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>false</ouverturePresse>
  <captationVideo>false</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>Colloque sur les perspectives d'adhésion de l'Ukraine à l'Union européenne&#13;•	18h - ouverture du colloque - Mme Valérie RABAULT, Vice-présidente de l'Assemblée nationale chargée des activités internationales (à confirmer)&#13;&#13;•	18h10 &#13;    o	intervention de M. Benjamin HADDAD, président du groupe d'amitié France-Ukraine de l'Assemblée nationale&#13;    o	intervention de Mme Alyona SHKRUM, présidente du groupe d'amitié Ukraine-France de la Verkhovna Rada d'Ukraine, en visioconférence (à confirmer)&#13;&#13;•	18h30 - table-ronde sur l'évolution des relations entre l'Ukraine et l'Union européenne &#13;    o	Mme Alexandra GOUJON, Maîtresse de conférences à l'Université de Bourgogne, enseignante à Sciences Po Paris et spécialiste de l'Ukraine et de la Biélorussie, autrice de « L’Ukraine de l’indépendance à la guerre »&#13;    o	Mme Anna Colin LEBEDEV, Maîtresse de conférences en Science politique à l’Université de Paris X Nanterre&#13;    o	M. Hugues MINGARELLI, ancien Représentant de l’Union européenne à Kiev (2016-2019)&#13;    o	Son Excellence M. l’ambassadeur d’Ukraine en France (à confirmer)&#13;&#13;•	19h20 - table-ronde sur les défis du processus d'adhésion de l'Ukraine à l'Union européenne&#13;    o	M. Alexandre ADAM, ancien conseiller « Europe » du Président de la République française, maître des requêtes au Conseil d’État  &#13;    o	Mme Jessica LARSSON, cheffe adjointe de la Représentation de la Commission européenne à Paris&#13;    o	M. Jacques RUPNIK, directeur de recherche émérite à Sciences-Po, ancien conseiller à la Commission européenne (2007 à 2013) et conseiller de l'ancien président de la République tchèque Vaclav Havel (1990 et 1992)&#13;    o	M. Klaus WELLE, ancien secrétaire général du Parlement européen (2009-2022)&#13;    o	Mme Olha STEFANICHYNA, vice-première ministre ukrainienne chargée de l'intégration européenne et euro-atlantique (en visioconférence à confirmer)&#13;&#13;•	20h10 - conclusion par M. Pieyre-Alexandre ANGLADE, président de la commission des affaires européennes&#13;&#13;•	20h20 - clôture par Mme Laurence BOONE, Secrétaire d’État auprès de la ministre de l'Europe et des Affaires étrangères, chargée de l'Europe</item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ>
      <item>Colloque sur les perspectives d'adhésion de l'Ukraine à l'Union européenne</item>
    </resumeODJ>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef xsi:nil="true"/>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>true</estReunionInternationale>
    <listePays>
      <paysRef>GOP756439</paysRef>
    </listePays>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
