<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2024IDC452411</uid>
  <timeStampDebut>2024-04-03T15:00:00.000+02:00</timeStampDebut>
  <lieu>
    <lieuRef>SLANPBSBUR02</lieuRef>
    <libelleLong>2ème Bureau – Palais Bourbon, 1er étage</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Confirmé</etat>
    <chrono>
      <creation>2024-03-29T00:00:00.000+01:00</creation>
      <cloture xsi:nil="true"/>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO832716</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes/>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>false</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>false</ouverturePresse>
  <captationVideo>false</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>Table ronde : </item>
      <item>- Intersyndicale nationale des internes (Isni) – M. Guillaume Bailly, président</item>
      <item>- Fédération nationale des étudiant·e·s en sciences infirmières (Fnesi) – Mme Pauline Bourdin, présidente et Mme Marie Richetin, vice-présidente en charge des perspectives professionnelles</item>
      <item>- Association des jeunes psychiatres et des jeunes addictologues (Ajpja) – Mme Maeva Musso, présidente M. Boris Nicolle, vice-président</item>
      <item>- Association française fédérative des étudiants en psychiatrie (Affep) – M. Nicolas Doudeau, président, et M. Tristan Quinet, vice-président Europe</item>
      <item>- Fédération nationale des étudiants en psychologie (Fenepsy) – M.  Emerick Choix-Triponney, trésorier en charge de l'Efpsa, M. Adrien Deambrogio, stagiaire au sein du pôle représentation et Mme Zoé Gruppo, chargée de mission</item>
      <item>- Association des jeunes médecins urgentistes (Ajmu) – Mme  Clarisse Le Guiff, présidente.</item>
      <item>- Intersyndicale nationale autonome représentative des internes de médecine générale (Isnar) – Mme Florie Sullerot, présidente</item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ>
      <item>- Table ronde</item>
      <item>- intersyndicale nationale des internes (Isni) – M. Guillaume Bailly, président.</item>
      <item>- fédération nationale des étudiant·e·s en sciences infirmières (Fnesi) – Mme Pauline Bourdin, présidente et Mme Marie Richetin, vice-présidente en charge des perspectives professionnelles.</item>
      <item>- association des jeunes psychiatres et des jeunes addictologues (Ajpja) – Mme Maeva Musso, présidente M. Boris Nicolle, vice-président.</item>
      <item>- association française fédérative des étudiants en psychiatrie (Affep) – M. Nicolas Doudeau, président, et M. Tristan Quinet, vice-président Europe.</item>
      <item>- fédération nationale des étudiants en psychologie (Fenepsy) – M.  Emerick Choix-Triponney, trésorier en charge de l'Efpsa, M. Adrien Deambrogio, stagiaire au sein du pôle représentation et Mme Zoé Gruppo, chargée de mission.</item>
      <item>- association des jeunes médecins urgentistes (Ajmu) – Mme  Clarisse Le Guiff, présidente.</item>
      <item>- intersyndicale nationale autonome représentative des internes de médecine générale (Isnar) – Mme Florie Sullerot, présidente.</item>
    </resumeODJ>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef xsi:nil="true"/>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>false</estReunionInternationale>
    <listePays xsi:nil="true"/>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
