<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2023IDC446774</uid>
  <timeStampDebut>2023-02-02T09:00:00.000+01:00</timeStampDebut>
  <lieu>
    <lieuRef>SLANPBS6241</lieuRef>
    <libelleLong>Salle 6241 – Palais Bourbon, 2ème sous-sol</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Confirmé</etat>
    <chrono>
      <creation>2023-01-19T00:00:00.000+01:00</creation>
      <cloture xsi:nil="true"/>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO806261</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes/>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>false</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>true</ouverturePresse>
  <captationVideo>true</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>À 9 heures</item>
      <item>- Table ronde réunissant les loges maçonniques :</item>
      <item>- Grand orient de France – M. Georges Serignac, Grand Maître</item>
      <item>- Grande loge de France – M. Michel Hannoun, membre la Commission nationale consultative des droits de l’homme, et M. Alain Rapady, membre de la commission Fin de vie</item>
      <item>- Grande loge féminine de France – Mme Catherine Lyautey, Grande Maitresse</item>
      <item>- Fédération française du Droit humain – Mme Amande Pichegru, président de la Fédération Française de l’Ordre Maçonnique Mixte International le Droit humain, Grand Maître National, et Mme Christiane Coudrier, membre expert</item>
      <item>À 11 heures</item>
      <item>- Table ronde réunissant les cultes monothéistes :</item>
      <item>- L’Église Catholique en France – Mgr Pierre d’Ornellas, archevêque de Rennes</item>
      <item>- Fédération protestante de France – Dr Jean-Gustave Hentz, président de la commission Éthique et société</item>
      <item>- Fondation de l’islam de France – M. Ghaleb Bencheikh, président</item>
      <item>- Grand Rabbinat de France – M. Haïm Korsia, Grand Rabbin de France</item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ>
      <item>à 9 heures ;</item>
      <item>- table ronde réunissant les loges maçonniques ;</item>
      <item>- grand orient de France – M. Georges Serignac, Grand Maître ;</item>
      <item>- grande loge de France – M. Michel Hannoun, membre la Commission nationale consultative des droits de l’homme, et M. Alain Rapady, membre de la commission Fin de vie ;</item>
      <item>- grande loge féminine de France – Mme Catherine Lyautey, Grande Maitresse ;</item>
      <item>- fédération française du Droit humain – Mme Amande Pichegru, président de la Fédération Française de l’Ordre Maçonnique Mixte International le Droit humain, Grand Maître National, et Mme Christiane Coudrier, membre expert ;</item>
      <item>à 11 heures ;</item>
      <item>- table ronde réunissant les cultes monothéistes ;</item>
      <item>- l’Église Catholique en France – Mgr Pierre d’Ornellas, archevêque de Rennes ;</item>
      <item>- fédération protestante de France – Dr Jean-Gustave Hentz, président de la commission Éthique et société ;</item>
      <item>- fondation de l’islam de France – M. Ghaleb Bencheikh, président ;</item>
      <item>- grand Rabbinat de France – M. Haïm Korsia, Grand Rabbin de France.</item>
    </resumeODJ>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef xsi:nil="true"/>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>false</estReunionInternationale>
    <listePays xsi:nil="true"/>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
