<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2024IDC452113</uid>
  <timeStampDebut>2024-03-20T16:15:00.000+01:00</timeStampDebut>
  <lieu>
    <lieuRef xsi:nil="true"/>
    <libelleLong>Visioconférence sans salle</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Confirmé</etat>
    <chrono>
      <creation>2024-03-15T00:00:00.000+01:00</creation>
      <cloture xsi:nil="true"/>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO826614</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes/>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>true</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>false</ouverturePresse>
  <captationVideo>false</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>- Audition commune de la  Confédération Générale du Travail (CGT), représentée par Mme Christine Bariaud, membre de la direction confédérale et M. Moïse Ramier, conseiller confédéral, de la Confédération française démocratique du travail (CFDT), représentée par Mme Bénédicte Moutin, responsable du service vie au travail et dialogue social, et M. Laurent Picoto, secrétaire confédéral en charge des questions de santé au travail, de Force Ouvrière (FO), représentée par M. Pascal Lagrue, secrétaire confédéral, et de l'UNSA, représentée par M. Dominique Corona, secrétaire général adjoint, et Mme Frédérique Galliat, conseillère nationale</item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ>
      <item>audition commune de la  Confédération Générale du Travail (CGT), représentée par Mme Christine Bariaud, membre de la direction confédérale et M. Moïse Ramier, conseiller confédéral, de la Confédération française démocratique du travail (CFDT), représentée par Mme Bénédicte Moutin, responsable du service vie au travail et dialogue social, et M. Laurent Picoto, secrétaire confédéral en charge des questions de santé au travail, de Force Ouvrière (FO), représentée par M. Pascal Lagrue, secrétaire confédéral, et de l'UNSA, représentée par M. Dominique Corona, secrétaire général adjoint, et Mme Frédérique Galliat, conseillère nationale.</item>
    </resumeODJ>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef xsi:nil="true"/>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>false</estReunionInternationale>
    <listePays xsi:nil="true"/>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
