<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2023IDC447258</uid>
  <timeStampDebut>2023-03-02T11:00:00.000+01:00</timeStampDebut>
  <lieu>
    <lieuRef>SLANPBS6242</lieuRef>
    <libelleLong>Salle 6242 – Palais Bourbon, 2ème sous-sol</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Confirmé</etat>
    <chrono>
      <creation>2023-02-17T00:00:00.000+01:00</creation>
      <cloture xsi:nil="true"/>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO804835</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes/>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>false</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>false</ouverturePresse>
  <captationVideo>false</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>- À 11 heures : Audition de M. David Clavière, préfet, directeur du Conseil national des activités privées de sécurité (Cnaps)</item>
      <item>- À 12 heures : Audition conjointe de M. Cédric Paulin, secrétaire général du groupement des entreprises de sécurité (GES), M. Olivier Driffort, président, et Mme Corinne Pruvost, vice-présidente, de l’union française des acteurs de compétence en Sécurité (UFACS), MM. Thierry Marchand et Franck Tchavouchian, administrateurs du syndicat du conseil en sûreté (SCS) et de la fédération française de la sécurité privée (FFSP), et M. Jacques Lefranc, président de SEF Protec (syndicat des entreprises françaises de la protection physique des personnes)</item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ>
      <item>audition de M. David Clavière, préfet, directeur du Conseil national des activités privées de sécurité (Cnaps) ; </item>
      <item>audition conjointe de M. Cédric Paulin, secrétaire général du groupement des entreprises de sécurité (GES), M. Olivier Driffort, président, et Mme Corinne Pruvost, vice-présidente, de l’union française des acteurs de compétence en Sécurité (UFACS), MM. Thierry Marchand et Franck Tchavouchian, administrateurs du syndicat du conseil en sûreté (SCS) et de la fédération française de la sécurité privée (FFSP), et M. Jacques Lefranc, président de SEF Protec (syndicat des entreprises françaises de la protection physique des personnes).</item>
    </resumeODJ>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef xsi:nil="true"/>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>false</estReunionInternationale>
    <listePays xsi:nil="true"/>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
