<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2024IDC450639</uid>
  <timeStampDebut>2023-12-06T11:30:00.000+01:00</timeStampDebut>
  <lieu>
    <lieuRef>SLANPBS6550</lieuRef>
    <libelleLong>Salle 6550 – Palais Bourbon, 2ème étage</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Confirmé</etat>
    <chrono>
      <creation>2023-12-01T00:00:00.000+01:00</creation>
      <cloture xsi:nil="true"/>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO826046</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes/>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>false</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>false</ouverturePresse>
  <captationVideo>false</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>Audition de :</item>
      <item>-Syndicat général de l’éducation nationale-CFDT (SGEN-CFDT) – M. Nicolas Holzschuch, secrétaire fédéral SGEN-CFDT et M. Emmanuel Drouin, secrétaire fédéral de la fédération de l'enseignement privé FEP-CFDT</item>
      <item>- Fédération de l’éducation, de la recherche et de la culture (FERC CGT) – Mme Frédérique Bey (CGT FERC-Sup), et M. Éric Janicot (SNPEFP-CGT)</item>
      <item>- Syndicat National de l’Enseignement Privé Laïque (SNEPL-CFTC) – Mme Hélène de L’Estoile, membre du conseil, chargée de mission, et M. Patrick Burnel, négociateur de la branche de l’enseignement privé indépendant, défenseur syndical</item>
      <item>- Syndicat national de l’enseignement privé SYNEP CFE-CGC – M. Bruno Deutsch, secrétaire général adjoint, et M. Jérome Lario, porte-parole, membre titulaire salarié de la SPP EPI, chargé de mission direction générale</item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ>
      <item>audition de :</item>
      <item>syndicat général de l’éducation nationale-CFDT (SGEN-CFDT) – M. Nicolas Holzschuch, secrétaire fédéral SGEN-CFDT et M. Emmanuel Drouin, secrétaire fédéral de la fédération de l'enseignement privé FEP-CFDT</item>
      <item>fédération de l’éducation, de la recherche et de la culture (FERC CGT) – Mme Frédérique Bey (CGT FERC-Sup), et M. Éric Janicot (SNPEFP-CGT)</item>
      <item>syndicat National de l’Enseignement Privé Laïque (SNEPL-CFTC) – Mme Hélène de L’Estoile, membre du conseil, chargée de mission, et M. Patrick Burnel, négociateur de la branche de l’enseignement privé indépendant, défenseur syndical</item>
      <item>syndicat national de l’enseignement privé SYNEP CFE-CGC – M. Bruno Deutsch, secrétaire général adjoint, et M. Jérome Lario, porte-parole, membre titulaire salarié de la SPP EPI, chargé de mission direction générale</item>
    </resumeODJ>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef xsi:nil="true"/>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>false</estReunionInternationale>
    <listePays xsi:nil="true"/>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
