<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2023IDC446153</uid>
  <timeStampDebut>2022-11-23T17:30:00.000+01:00</timeStampDebut>
  <lieu>
    <lieuRef>SLANPBSBUR02</lieuRef>
    <libelleLong>2ème Bureau – Palais Bourbon, 1er étage</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Confirmé</etat>
    <chrono>
      <creation>2022-11-17T00:00:00.000+01:00</creation>
      <cloture xsi:nil="true"/>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO804904</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes/>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>false</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>true</ouverturePresse>
  <captationVideo>false</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>Audition commune, ouverte à la presse, réunissant :</item>
      <item>- Mme Julia Cagé, professeure d’économie à Sciences Po Paris, spécialiste de l’économie des médias</item>
      <item>- M. Patrick Eveno, professeur émérite à l'université Paris 1 Panthéon-Sorbonne, spécialiste des médias,</item>
      <item>- Mme Nathalie Sonnac, professeure en sciences de l'information et de la communication à l'Université Paris Panthéon-Assas, ancienne membre du collège du Conseil supérieur de l’audiovisuel,</item>
      <item>- Mme Pauline Trouillard, docteure en droit, chercheuse à Yale, spécialiste du financement de l'audiovisuel (en visioconférence).</item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ>
      <item>- audition commune, ouverte à la presse, réunissant ;&#13;-- mme Julia Cagé, professeure d’économie à Sciences Po Paris, spécialiste de l’économie des médias ; &#13;– m. Patrick Eveno, professeur émérite à l'université Paris 1 Panthéon-Sorbonne, spécialiste des médias ;&#13;-- mme Nathalie Sonnac, professeure en sciences de l'information et de la communication à l'Université Paris Panthéon-Assas, ancienne membre du collège du Conseil supérieur de l’audiovisuel ;&#13;-- mme Pauline Trouillard, docteure en droit, chercheuse à Yale, spécialiste du financement de l'audiovisuel (en visioconférence).</item>
    </resumeODJ>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef xsi:nil="true"/>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>false</estReunionInternationale>
    <listePays xsi:nil="true"/>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
