<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2024IDC452712</uid>
  <timeStampDebut>2024-05-07T16:30:00.000+02:00</timeStampDebut>
  <lieu>
    <lieuRef>SLANPBS6550</lieuRef>
    <libelleLong>Salle 6550 – Palais Bourbon, 2ème étage</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Confirmé</etat>
    <chrono>
      <creation>2024-05-02T00:00:00.000+02:00</creation>
      <cloture xsi:nil="true"/>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO832815</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes/>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>false</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>false</ouverturePresse>
  <captationVideo>false</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>Ministère du travail, de la santé et des solidarités – Direction générale du travail (DGT) – Mme Aurore Vitou, sous-directrice des relations du travail, MM. Alexandre Sallé, adjoint au chef du bureau de la durée et des revenus du travail, et Alexandre Laurent, chargé d’études au bureau de la durée et des revenus du travail, Mme Marie Lise Carton-Zito, adjointe à la sous-directrice des conditions de travail, de la santé et de la sécurité au travail, M. Maxime Pradier, chef de la mission du pilotage de la politique et des opérateurs de la santé au travail, et Mme Nadine Lhuillier, chargée de mission au sein de la mission du pilotage de la politique et des opérateurs de la santé au travail</item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ>
      <item>ministère du travail, de la santé et des solidarités – Direction générale du travail (DGT) – Mme Aurore Vitou, sous-directrice des relations du travail, MM. Alexandre Sallé, adjoint au chef du bureau de la durée et des revenus du travail, et Alexandre Laurent, chargé d’études au bureau de la durée et des revenus du travail, Mme Marie Lise Carton-Zito, adjointe à la sous-directrice des conditions de travail, de la santé et de la sécurité au travail, M. Maxime Pradier, chef de la mission du pilotage de la politique et des opérateurs de la santé au travail, et Mme Nadine Lhuillier, chargée de mission au sein de la mission du pilotage de la politique et des opérateurs de la santé au travail.</item>
    </resumeODJ>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef xsi:nil="true"/>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>false</estReunionInternationale>
    <listePays xsi:nil="true"/>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
