<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2024IDC452112</uid>
  <timeStampDebut>2024-03-20T15:15:00.000+01:00</timeStampDebut>
  <lieu>
    <lieuRef xsi:nil="true"/>
    <libelleLong>Visioconférence sans salle</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Confirmé</etat>
    <chrono>
      <creation>2024-03-15T00:00:00.000+01:00</creation>
      <cloture xsi:nil="true"/>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO826614</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes/>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>true</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>false</ouverturePresse>
  <captationVideo>false</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>- Audition commune de l'Association des maires de France, représentée par M. David Lazarus, maire de Chambly, co-président de la commission Sport et JOP, Mme Nelly Jacquemot, responsable du service action sociale, éducation, culture et sport, M. Léo Perron, conseiller technique sport, Mme Charlotte de Fontaines, chargée des relations avec le Parlement, et l'Assemblée des départements de France, représentée par Mme Sandrine Gelot, vice-présidente du département de l’Essonne et M. Paul-Étienne Kauffmann, conseiller à Départements de France en charge du sport</item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ>
      <item>audition commune de l'Association des maires de France, représentée par M. David Lazarus, maire de Chambly, co-président de la commission Sport et JOP, Mme Nelly Jacquemot, responsable du service action sociale, éducation, culture et sport, M. Léo Perron, conseiller technique sport, Mme Charlotte de Fontaines, chargée des relations avec le Parlement, et l'Assemblée des départements de France, représentée par Mme Sandrine Gelot, vice-présidente du département de l’Essonne et M. Paul-Étienne Kauffmann, conseiller à Départements de France en charge du sport.</item>
    </resumeODJ>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef xsi:nil="true"/>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>false</estReunionInternationale>
    <listePays xsi:nil="true"/>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
