<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionInitParlementaire_type">
  <uid>RUANR5L16S2024IDFL453100</uid>
  <timeStampDebut>2024-06-06T10:00:00.000+02:00</timeStampDebut>
  <lieu>
    <lieuRef xsi:nil="true"/>
    <libelleLong>8e Bureau</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Confirmé</etat>
    <chrono>
      <creation>2024-05-31T11:02:30.000+02:00</creation>
      <cloture xsi:nil="true"/>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO807703</organeReuniRef>
  <participants xsi:nil="true"/>
  <visioConference>false</visioConference>
  <typeReunion>GE</typeReunion>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>Table-ronde sur l'homophobie dans le football en présence de : Mme Amel BOUZOURA, directrice de l'engagement de la Fédération française de football (FFF), M. Jean-Bernard MOLES, vice-président du Comité Lutte contre les violences et les discriminations de la Commission de l'engagement de la FFF ; M. Stéphane BOTTINEAU, directeur juridique du département des compétitions de la Ligue de football professionnel (LFP), M. Jérôme BELAYGUE, Direction de la communication externe de la RSE (LFP) ; M. Bernard CHATILLON, directeur des sports de Prime Vidéo, Mme Philippine COLRAT, responsable des Affaires publiques de Prime Vidéo ; M. Grégory NOWAK, directeur adjoint des rédactions sport de CANAL +, Mme Amélie MEYNARD, directrice des Affaires publiques, CANAL + ; M. Julien PONTES, porte-parole du collectif Rouge Direct ; M. Terrence KHATCHADOURIAN, secrétaire général de l'association Stop Homophobie ; M. Jean-Baptiste MONTARNIER, président de l'association Bleus &amp; Fiers ; M. Jeff PUECH, confondateur de la Fondation pour le sport inclusif, M. Guillaume BUISSON, Fondation pour le sport inclusif ; M. Yoann LEMAIRE, association Foot Ensemble ; M. Alexandre M ANSAULT, vice-président de la Fédération sportive LGBT+.</item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ xsi:nil="true"/>
  </ODJ>
</reunion>
