<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2023IDC446352</uid>
  <timeStampDebut>2022-12-07T13:00:00.000+01:00</timeStampDebut>
  <lieu>
    <lieuRef>SLANPBSBUR03</lieuRef>
    <libelleLong>3ème Bureau – Palais Bourbon, 1er étage</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Confirmé</etat>
    <chrono>
      <creation>2022-12-02T00:00:00.000+01:00</creation>
      <cloture xsi:nil="true"/>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO804936</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes/>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>false</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>false</ouverturePresse>
  <captationVideo>false</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>--Table-ronde : Actions menées par le secteur audiovisuel français&#13;  - Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (ARCOM)  M. Roch-Olivier Maistre, président&#13;  - Radio France   M. Eric Valmir, secrétaire général de l’information, et M. Benjamin Amalric, responsable des relations institutionnelles&#13;  - France médias mondes (FMM)   Mme Samira Ibrahim, journaliste à Monte Carlo Doualiya, et M. Corentin Masclet, responsable relations institutionnelles &#13;  - France Télévisions  M. Christophe Tardieu, secrétaire général et Mme Amel Cogard, directrice EMI&#13;  - Syndicat national des radios libres – M. Emmanuel Boutterin, président, M. Christophe Betbeder, délégué général, M. Eric Lucas, délégué national Jeunesse &amp; Education (délégation à confirmer)&#13;  - Groupe M6 – (délégation à confirmer)</item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ>
      <item>--Table-ronde : Actions menées par le secteur audiovisuel français&#13;  - Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (ARCOM) - M. Roch-Olivier Maistre, président,&#13;  - Radio France -  M. Eric Valmir, secrétaire général de l’information, et M. Benjamin Amalric, responsable des relations institutionnelles,&#13;  - France médias mondes (FMM) -  Mme Samira Ibrahim, journaliste à Monte Carlo Doualiya, et M. Corentin Masclet, responsable relations institutionnelles,&#13;  - France Télévisions - M. Christophe Tardieu, secrétaire général et Mme Amel Cogard, directrice EMI,&#13;  - Syndicat national des radios libres - M. Emmanuel Boutterin, président, M. Christophe Betbeder, délégué général, et M. Eric Lucas, délégué national Jeunesse &amp; Education (délégation à confirmer),&#13;  - Groupe M6 - (délégation à confirmer).</item>
    </resumeODJ>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef xsi:nil="true"/>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>false</estReunionInternationale>
    <listePays xsi:nil="true"/>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
