<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2024IDC451625</uid>
  <timeStampDebut>2024-02-28T15:00:00.000+01:00</timeStampDebut>
  <lieu>
    <lieuRef xsi:nil="true"/>
    <libelleLong>Salle 4075, bâtiment Olympe de Gouges</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Confirmé</etat>
    <chrono>
      <creation>2024-02-23T00:00:00.000+01:00</creation>
      <cloture xsi:nil="true"/>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO822764</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes/>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>false</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>false</ouverturePresse>
  <captationVideo>false</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>Table ronde avec les organisations représentatives des étudiants en santé :</item>
      <item>- Association nationale des étudiants en médecine de France (ANEMF) – M. Jérémy Darenne, président, et Mme Coline Trayssac, vice-présidente en charge de l'enseignement supérieur </item>
      <item>- Association nationale des étudiants en pharmacie de France (ANEPF) – Mme Lysa Da Silva, présidente, et M. Cyprien Haffner, vice-président en charge de l'Enseignement Supérieur</item>
      <item>- Fédération nationale des étudiant·e·s en sciences infirmières (FNESI) – Mmes Pauline Bourdin, présidente, et Malorie Dupont, vice-présidente en charge de l'enseignement supérieur, de l'orientation et de la recherche</item>
      <item>- Union nationale des étudiants en chirurgie dentaire (UNECD) – Mme Liz-Marie Praud, porte-parole chargée des affaires de santé, et M. Imad El Ouargui, vice-président en charge des affaires sociales</item>
      <item>- Association nationale des étudiants sages-femmes (ANESF) – M. Rafaël Autran, vice-président chargé de l'enseignement supérieur et de la recherche, et Mme Suzanne Nijdam, porte-parole</item>
      <item>- Fédération des associations générales étudiantes (FAGE), sous réserve de confirmation</item>
      <item>- Fédération nationale des étudiants en kinésithérapie (FNEK), sous réserve de confirmation</item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ>
      <item>table ronde avec les organisations représentatives des étudiants en santé :</item>
      <item>- association nationale des étudiants en médecine de France (ANEMF) – M. Jérémy Darenne, président, et Mme Coline Trayssac, vice-présidente en charge de l'enseignement supérieur ;</item>
      <item>- association nationale des étudiants en pharmacie de France (ANEPF) – Mme Lysa Da Silva, présidente, et M. Cyprien Haffner, vice-président en charge de l'Enseignement Supérieur ;</item>
      <item>- fédération nationale des étudiant·e·s en sciences infirmières (FNESI) – Mmes Pauline Bourdin, présidente, et Malorie Dupont, vice-présidente en charge de l'enseignement supérieur, de l'orientation et de la recherche ;</item>
      <item>- union nationale des étudiants en chirurgie dentaire (UNECD) – Mme Liz-Marie Praud, porte-parole chargée des affaires de santé, et M. Imad El Ouargui, vice-président en charge des affaires sociales ;</item>
      <item>- association nationale des étudiants sages-femmes (ANESF) – M. Rafaël Autran, vice-président chargé de l'enseignement supérieur et de la recherche, et Mme Suzanne Nijdam, porte-parole ;</item>
      <item>- fédération des associations générales étudiantes (FAGE), sous réserve de confirmation ;</item>
      <item>- fédération nationale des étudiants en kinésithérapie (FNEK), sous réserve de confirmation.</item>
    </resumeODJ>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef xsi:nil="true"/>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>false</estReunionInternationale>
    <listePays xsi:nil="true"/>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
