<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2024IDC452507</uid>
  <timeStampDebut>2024-04-10T16:00:00.000+02:00</timeStampDebut>
  <lieu>
    <lieuRef>SLANPBSBUR01</lieuRef>
    <libelleLong>1er Bureau – Palais Bourbon, 1er étage</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Confirmé</etat>
    <chrono>
      <creation>2024-04-05T00:00:00.000+02:00</creation>
      <cloture xsi:nil="true"/>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO832716</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes/>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>false</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>false</ouverturePresse>
  <captationVideo>false</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>Table ronde : </item>
      <item>- Syndicat des psychiatres d’exercice public (Spep) – Dr. Michel Triantafyllou, président et Dr. Gabrielle Allio, secrétaire générale</item>
      <item>- Syndicat des psychiatres français (spf) – Dr Maurice Bensoussan, président, et Pr Laurent Schmitt, vice-président</item>
      <item>- Union syndicale de la psychiatrie (Usp) – M. Charles Olivier Pons, président, Mme Delphine Glachant-Huet, vice-présidente et M. Pierre Paresys, chef de service </item>
      <item>- Syndicat national des psychiatres privés (Snpp) – Dr Elie Winter, président, Dr Béatrice Guinaudeau, trésorière et Dr Thierry Toussaint, secrétaire général</item>
      <item>- Fédération française de psychiatrie – Dr Jean-Jacques Bonamour du Tartre, président et Dr Michel Jurus, vice-président</item>
      <item>- Société française de psychiatrie de l’enfant et de l’adolescent et des disciplines Associées (Sfpeada) – Pr Olivier Bonnot, psychiatre, membre du conseil d’administration </item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ>
      <item>- Table ronde : </item>
      <item>- syndicat des psychiatres d’exercice public (Spep) – Dr. Michel Triantafyllou, président et Dr. Gabrielle Allio, secrétaire générale.</item>
      <item>- syndicat des psychiatres français (spf) – Dr Maurice Bensoussan, président, et Pr Laurent Schmitt, vice-président.</item>
      <item>- union syndicale de la psychiatrie (Usp) – M. Charles Olivier Pons, président, Mme Delphine Glachant-Huet, vice-présidente et M. Pierre Paresys, chef de service. </item>
      <item>- syndicat national des psychiatres privés (Snpp) – Dr Elie Winter, président, Dr Béatrice Guinaudeau, trésorière et Dr Thierry Toussaint, secrétaire général.</item>
      <item>- fédération française de psychiatrie – Dr Jean-Jacques Bonamour du Tartre, président et Dr Michel Jurus, vice-président.</item>
      <item>- société française de psychiatrie de l’enfant et de l’adolescent et des disciplines Associées (Sfpeada) – Pr Olivier Bonnot, psychiatre, membre du conseil d’administration.</item>
    </resumeODJ>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef xsi:nil="true"/>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>false</estReunionInternationale>
    <listePays xsi:nil="true"/>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
