<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2023IDC446055</uid>
  <timeStampDebut>2022-11-30T09:00:00.000+01:00</timeStampDebut>
  <timeStampFin>2022-11-30T10:45:00.000+01:00</timeStampFin>
  <cycleDeVie>
    <etat>Annulé</etat>
    <chrono>
      <creation>2022-11-04T00:00:00.000+01:00</creation>
      <cloture>2022-11-10T00:00:00.000+01:00</cloture>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO59047</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes/>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>false</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>true</ouverturePresse>
  <captationVideo>true</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>Table ronde ouverte à la presse, commune avec la commission du développement durable et de l’aménagement du territoire, sur les conséquences environnementales de la guerre en Ukraine, avec la participation de Mme Yuliya Ovchynnykova, députée, membre de la commission de la Verkhovna Rada sur la politique environnementale et la gestion de la nature, Mme Natalia Gozak, directrice exécutive d'Ecoaction, M. Dmytro Tuzhanskyi, directeur de l'Institut pour la stratégie de l'Europe centrale, et M. Yehor Hrynyk, expert en conservation des forêts, membre du Groupe ukrainien de conservation de la nature.</item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ>
      <item>table ronde ouverte à la presse, commune avec la commission du développement durable et de l’aménagement du territoire, sur les conséquences environnementales de la guerre en Ukraine, avec la participation de Mme Yuliya Ovchynnykova, députée, membre de la commission de la Verkhovna Rada sur la politique environnementale et la gestion de la nature, Mme Natalia Gozak, directrice exécutive d'Ecoaction, M. Dmytro Tuzhanskyi, directeur de l'Institut pour la stratégie de l'Europe centrale, et M. Yehor Hrynyk, expert en conservation des forêts, membre du Groupe ukrainien de conservation de la nature.</item>
    </resumeODJ>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef xsi:nil="true"/>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>true</estReunionInternationale>
    <listePays>
      <paysRef>GOP756439</paysRef>
    </listePays>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
