<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2023IDC446773</uid>
  <timeStampDebut>2023-01-30T15:00:00.000+01:00</timeStampDebut>
  <lieu>
    <lieuRef>SLAN33SDS4223</lieuRef>
    <libelleLong>Salle 4223 – Commission des affaires étrangères, 33 rue Saint Dominique, 2ème étage</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Confirmé</etat>
    <chrono>
      <creation>2023-01-19T00:00:00.000+01:00</creation>
      <cloture xsi:nil="true"/>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO806261</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes/>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>false</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>true</ouverturePresse>
  <captationVideo>true</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>À 15 heures</item>
      <item>- Table ronde réunissant l’Association pour le droit de mourir dans la dignité (ADMD) – M. Jonathan Denis, président, et Le Choix – Dr Denis Labayle, coprésident</item>
      <item>À 16 heures 30</item>
      <item>- Table ronde réunissant Alliance Vita – Dr Olivier Trédan, chef du département de cancérologie médicale du centre anticancéreux Léon Bérard à Lyon et conseiller médical d’Alliance Vita, et M. Tugdual Derville, porte-parole, et la Fondation Jérôme Lejeune – M. Jean-Marie Le Méné, président, et Mme Lucie Pacherie, juriste</item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ>
      <item>à 15 heures ;</item>
      <item>- table ronde réunissant l’Association pour le droit de mourir dans la dignité (ADMD) – M. Jonathan Denis, président, et Le Choix – Dr Denis Labayle, coprésident ;</item>
      <item>à 16 heures 30 ;</item>
      <item>- table ronde réunissant Alliance Vita – Dr Olivier Trédan, chef du département de cancérologie médicale du centre anticancéreux Léon Bérard à Lyon et conseiller médical d’Alliance Vita, et M. Tugdual Derville, porte-parole, et la Fondation Jérôme Lejeune – M. Jean-Marie Le Méné, président, et Mme Lucie Pacherie, juriste.</item>
    </resumeODJ>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef xsi:nil="true"/>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>false</estReunionInternationale>
    <listePays xsi:nil="true"/>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
