<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2023IDC449120</uid>
  <timeStampDebut>2023-06-22T10:30:00.000+02:00</timeStampDebut>
  <lieu>
    <lieuRef>SLANPBSBUR05</lieuRef>
    <libelleLong>5ème Bureau – Palais Bourbon, 1er étage</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Confirmé</etat>
    <chrono>
      <creation>2023-06-16T00:00:00.000+02:00</creation>
      <cloture xsi:nil="true"/>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO806254</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes/>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>false</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>false</ouverturePresse>
  <captationVideo>false</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>Table ronde d’associations de patients atteints de maladies neurodégénératives rares :</item>
      <item>- Association des aidants et malades à corps de Lewy (A2MLC) – Mme Mathilde Le Piolot-Ville, présidente, M. Philippe Gonzales de Linares, vice-président, et Pr Frédéric Blanc, président du conseil scientifique de l'A2MCL</item>
      <item>- Association Huntington France – Mmes Arielle Salabert et Corinne Delionnet, M. Thomas Guégan., administrateurs</item>
      <item>- France DFT (dégénérescences fronto-temporales) – Mme Dominique de Blanchard, présidente</item>
      <item>- Association PSP (paralysie supranucléaire progressive) (sous réserve)</item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ>
      <item>table ronde d’associations de patients atteints de maladies neurodégénératives rares ;</item>
      <item>- association des aidants et malades à corps de Lewy (A2MLC) – Mme Mathilde Le Piolot-Ville, présidente, M. Philippe Gonzales de Linares, vice-président, et Pr Frédéric Blanc, président du conseil scientifique de l'A2MCL ;</item>
      <item>- association Huntington France – Mmes Arielle Salabert et Corinne Delionnet, M. Thomas Guégan., administrateurs ;</item>
      <item>- france DFT (dégénérescences fronto-temporales) – Mme Dominique de Blanchard, présidente ;</item>
      <item>- association PSP (paralysie supranucléaire progressive) (sous réserve).</item>
    </resumeODJ>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef xsi:nil="true"/>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>false</estReunionInternationale>
    <listePays xsi:nil="true"/>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
