<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2024IDC451449</uid>
  <timeStampDebut>2024-03-13T15:30:00.000+01:00</timeStampDebut>
  <lieu>
    <lieuRef>SLANPBSBUR02</lieuRef>
    <libelleLong>2ème Bureau – Palais Bourbon, 1er étage</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Confirmé</etat>
    <chrono>
      <creation>2024-02-09T00:00:00.000+01:00</creation>
      <cloture xsi:nil="true"/>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO830728</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes/>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>false</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>false</ouverturePresse>
  <captationVideo>false</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>Table ronde réunissant MM. Didier Roux, président et David Jasmin, directeur de la Fondation la main à la pâte, Mme Florence Rizzo, co fondatrice et co-présidente d’Écolhuma, Mme Mélanie Guenais, coordinatrice du collectif Maths et Sciences, M. Yves Bertrand, président de la société informatique de France (SIF), Mme Marie-Line Chabanol, présidente de l’assemblée des directeurs d’instituts de recherche sur l’enseignement des mathématiques et Mme Lara Thomas, professeure de mathématiques en CPGE BCPST à Saint-Étienne, représentante de l’Union des classes préparatoires aux grandes écoles agronomiques, membres du collectif Maths et Sciences</item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ>
      <item>table ronde réunissant MM. Didier Roux, président et David Jasmin, directeur de la Fondation la main à la pâte, Mme Florence Rizzo, co fondatrice et co-présidente d’Écolhuma, Mme Mélanie Guenais, coordinatrice du collectif Maths et Sciences, M. Yves Bertrand, président de la société informatique de France (SIF), Mme Marie-Line Chabanol, présidente de l’assemblée des directeurs d’instituts de recherche sur l’enseignement des mathématiques et Mme Lara Thomas, professeure de mathématiques en CPGE BCPST à Saint-Étienne, représentante de l’Union des classes préparatoires aux grandes écoles agronomiques, membres du collectif Maths et Sciences.</item>
    </resumeODJ>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef xsi:nil="true"/>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>false</estReunionInternationale>
    <listePays xsi:nil="true"/>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
