<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2024IDC452160</uid>
  <timeStampDebut>2023-11-14T17:00:00.000+01:00</timeStampDebut>
  <timeStampFin>2023-11-14T19:00:00.000+01:00</timeStampFin>
  <lieu>
    <lieuRef xsi:nil="true"/>
    <libelleLong>à préciser</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Confirmé</etat>
    <chrono>
      <creation>2024-03-19T00:00:00.000+01:00</creation>
      <cloture xsi:nil="true"/>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO819609</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes/>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>false</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>false</ouverturePresse>
  <captationVideo>false</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>- Table-ronde, non ouverte à la presse, consacrée aux missions locales réunissant :</item>
      <item>M. Stéphane VALLI, Président de l’Union nationale des missions locales (UNML) ;</item>
      <item>Mme Claudie VETRO, Co-Présidente de la Commission Ultramarine de l’UNML et Présidente de l’Association régionale des Missions Locales d’Antilles et de Guyane (Martinique, Guadeloupe, Guyane et Saint-Martin) ;</item>
      <item>M. Jacques LOWINSKY, Co-Président de la Commission Ultramarine de l’UNML et Président de l’Association régionale des Missions Locales de l’Océan Indien (La Réunion et Mayotte) ;</item>
      <item>M. Jean-Marc DELAHAYE, Responsable des relations institutionnelles de l’UNML ;</item>
      <item>M. Dominique SERY, Directeur de la Mission Locale Nord Réunion ;</item>
      <item>Mme Lee-Ing YANG-TING, Déléguée Interrégionale de l’ARML Antilles-Guyane.</item>
      <item>M. Rodolphe ALEXANDRE, Responsable de la Mission sur les perspectives professionnelles des jeunesses ultramarines, ancien président de l’Assemblée de Guyane, ancien maire de Cayenne ;</item>
      <item>M. Alain CARTON, Rapporteur de la Mission sur les perspectives professionnelles des jeunesses ultramarines, Administrateur général, Conseiller auprès du Directeur général des outre mer.</item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ xsi:nil="true"/>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef xsi:nil="true"/>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>false</estReunionInternationale>
    <listePays xsi:nil="true"/>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
