<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2023IDC449589</uid>
  <timeStampDebut>2023-04-06T09:00:00.000+02:00</timeStampDebut>
  <lieu>
    <lieuRef xsi:nil="true"/>
    <libelleLong>Palais</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Confirmé</etat>
    <chrono>
      <creation>2023-07-27T00:00:00.000+02:00</creation>
      <cloture xsi:nil="true"/>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO807226</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes/>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>false</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>false</ouverturePresse>
  <captationVideo>false</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>Entretien de trois députés du groupe d’amitié avec MM. Fukazawa, Koizumi et Shina, membres de la Chambre des représentants du Japon&#13;Mmes Béatrice Piron et Ersilia Soudais, vice-présidentes du groupe d’amitié France – Japon, ainsi que M. Hadrien Ghomi, député, ont accueilli le jeudi 6 avril 2023 à l’Assemblée nationale MM. Yoichi FUKAZAWA, Ryuji KOIZUMI et Takeshi SHINA, membres de la Chambre des représentants du Japon en déplacement à Paris dans le cadre d’une réunion du Réseau parlementaire mondial de l’OCDE. &#13;Au cours de leur entretien, qui a duré environ une heure, les députés des deux pays ont échangé sur de nombreux sujets :&#13;-	L’actualité internationale en Europe et en Asie ;&#13;-	La politique intérieure au Japon et en France, et notamment la politique sociale dans le contexte de la réforme des retraites ;&#13;-	Les différences entre la France et au Japon en matière d’engagement politique, en particulier chez les femmes et les jeunes ;&#13;-	Les échanges culturels entre les deux pays.&#13;À l’issue de l’entretien, les députés ont fait visiter l’Assemblée nationale à leurs homologues.</item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ>
      <item>Entretien de trois députés du groupe d’amitié avec MM. Fukazawa, Koizumi et Shina, membres de la Chambre des représentants du Japon</item>
    </resumeODJ>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef xsi:nil="true"/>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>true</estReunionInternationale>
    <listePays>
      <paysRef>GOP756454</paysRef>
    </listePays>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
