<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2024IDC452521</uid>
  <timeStampDebut>2024-04-10T16:15:00.000+02:00</timeStampDebut>
  <lieu>
    <lieuRef>SLAN3ABS23</lieuRef>
    <libelleLong>Salle N° 23 – 3 Aristide Briand, 1er sous-sol</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Confirmé</etat>
    <chrono>
      <creation>2024-04-06T00:00:00.000+02:00</creation>
      <cloture xsi:nil="true"/>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO835344</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes/>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>false</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>false</ouverturePresse>
  <captationVideo>false</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>Table ronde des éditeurs réunissant : </item>
      <item>- Alliance de la presse d’information générale (APIG) – M. Pierre Petillault, directeur général de l’Alliance de la Presse, Mme Léa Boccara, responsable du pôle juridique à l’Alliance et M. J-P. de Kerraoul, président de Sogemedia :</item>
      <item>- Syndicat de la presse indépendante d’information en ligne (SPIIL) – Mme Cécile Dubois, coprésidente</item>
      <item>- Syndicat des éditeurs de la presse magazine (SEPM) – M. Alain Augé, président, et Mme Julie Lorimy, directrice générale (à confirmer)</item>
      <item>- Fédération nationale de la presse spécialisée (FNPS) M. Jean-Christophe Raveau, président, M. Laurent Berard-Quelin, président d’honneur, vice-président (à confirmer)</item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ>
      <item>table ronde des éditeurs réunissant : </item>
      <item>- alliance de la presse d’information générale (APIG) – M. Pierre Petillault, directeur général de l’Alliance de la Presse, Mme Léa Boccara, responsable du pôle juridique à l’Alliance et M. J-P. de Kerraoul, président de Sogemedia :</item>
      <item>- syndicat de la presse indépendante d’information en ligne (SPIIL) – Mme Cécile Dubois, coprésidente.</item>
      <item>- syndicat des éditeurs de la presse magazine (SEPM) – M. Alain Augé, président, et Mme Julie Lorimy, directrice générale (à confirmer).</item>
      <item>- fédération nationale de la presse spécialisée (FNPS) M. Jean-Christophe Raveau, président, M. Laurent Berard-Quelin, président d’honneur, vice-président (à confirmer).</item>
    </resumeODJ>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef xsi:nil="true"/>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>false</estReunionInternationale>
    <listePays xsi:nil="true"/>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
