<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2023IDC447407</uid>
  <timeStampDebut>2023-03-15T14:00:00.000+01:00</timeStampDebut>
  <lieu>
    <lieuRef>SLANPBS6237</lieuRef>
    <libelleLong>Salle 6237 – Palais Bourbon, 2ème sous-sol</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Confirmé</etat>
    <chrono>
      <creation>2023-03-02T00:00:00.000+01:00</creation>
      <cloture xsi:nil="true"/>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO806261</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes/>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>false</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>false</ouverturePresse>
  <captationVideo>false</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>À 14 heures</item>
      <item>- Audition du Collectif Handicaps - Mme Marie-Christine Tezenas du Montcel, présidente du groupe Polyhandicap France et membre du comité exécutif du Collectif Handicaps, et Mme Axelle Rousseau, chargée de plaidoyer</item>
      <item>À 15 heures</item>
      <item>- Table ronde réunissant :</item>
      <item>- Fédération nationale des établissements d'hospitalisation à domicile (FNEHAD) – Dr Elisabeth Hubert, présidente, et M. Mathurin Laurin, délégué national </item>
      <item>- Fédération hospitalière des centres de lutte contre le cancer (Unicancer) – M. Michael Canovas, directeur de cabinet, et Mme Sophie Beaupère, déléguée générale</item>
      <item>À 16 heures 30</item>
      <item>- Audition de Mme Agnès Firmin Le Bodo, ministre déléguée chargée de l’organisation territoriale et des professions de santé</item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ>
      <item>À 14 heures ;</item>
      <item>- audition du Collectif Handicaps - Mme Marie-Christine Tezenas du Montcel, présidente du groupe Polyhandicap France et membre du comité exécutif du Collectif Handicaps, et Mme Axelle Rousseau, chargée de plaidoyer ;</item>
      <item>À 15 heures ;</item>
      <item>- table ronde réunissant ;</item>
      <item>- fédération nationale des établissements d'hospitalisation à domicile (FNEHAD) – Dr Elisabeth Hubert, présidente, et M. Mathurin Laurin, délégué national ;</item>
      <item>- fédération hospitalière des centres de lutte contre le cancer (Unicancer) – M. Michael Canovas, directeur de cabinet, et Mme Sophie Beaupère, déléguée générale ;</item>
      <item>à 16 heures 30 ;</item>
      <item>- audition de Mme Agnès Firmin Le Bodo, ministre déléguée chargée de l’organisation territoriale et des professions de santé. </item>
    </resumeODJ>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef xsi:nil="true"/>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>false</estReunionInternationale>
    <listePays xsi:nil="true"/>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
