<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2024IDC451292</uid>
  <timeStampDebut>2023-12-18T00:00:00.000+01:00</timeStampDebut>
  <timeStampFin>2024-01-22T23:59:59.000+01:00</timeStampFin>
  <lieu>
    <lieuRef xsi:nil="true"/>
    <libelleLong>Palais Bourbon</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Annulé</etat>
    <chrono>
      <creation>2024-01-30T00:00:00.000+01:00</creation>
      <cloture>2024-01-30T00:00:00.000+01:00</cloture>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO807286</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes/>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>false</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>false</ouverturePresse>
  <captationVideo>false</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>Dans le cadre des accords de coopération qui lient la Verkhovna Rada d’Ukraine et l’Assemblée nationale, trois fonctionnaires parlementaires ukrainiens ont été accueillis à Paris du 18 au 22 décembre 2023 pour une visite d’étude sur le rôle des Parlements dans le processus d’adhésion et le suivi des questions européennes, le cadre et les pratiques de l’Assemblée nationale en matière de transparence et de déontologie et les enjeux de l'ouverture au public et de communication dans une démarche de « Parlement ouvert ». La délégation a été reçu par le Secrétaire général de l’Assemblée et de la Présidence, et s’est notamment entretenue avec le directeur de la communication et de la valorisation patrimoniale, le sous-directeur de la commission des Affaires européennes et ses équipes ainsi que le Déontologue de l’Assemblée nationale. Elle a par ailleurs assisté à l’audition par la commission des Affaires européennes de Laurence Boone, secrétaire d’Etat chargée des Affaires européennes. </item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ>
      <item>Accueil de trois fonctionnaires parlementaires ukrainiens dans le cadre des accords de coopération entre la Verkhovna Rada d’Ukraine et l’Assemblée nationale</item>
    </resumeODJ>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef xsi:nil="true"/>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>true</estReunionInternationale>
    <listePays>
      <paysRef>GOP756439</paysRef>
    </listePays>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
