<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2023IDC447352</uid>
  <timeStampDebut>2023-03-16T10:00:00.000+01:00</timeStampDebut>
  <lieu>
    <lieuRef>SLAN33SDS4325</lieuRef>
    <libelleLong>Salle 4325 – Commission des affaires européennes, 33 rue Saint Dominique, 3ème étage</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Annulé</etat>
    <chrono>
      <creation>2023-03-01T00:00:00.000+01:00</creation>
      <cloture>2023-03-15T00:00:00.000+01:00</cloture>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO812752</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes/>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>false</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>true</ouverturePresse>
  <captationVideo>true</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>- À 10 heures :</item>
      <item>Audition, ouverte à la presse, de Mme Sandrine Hannedouche-Leric, analyste juridique principale, division anti-corruption, direction des affaires financières et des entreprises de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE), coordinatrice de l’évaluation de phase 4 de la France (groupe de travail de l’OCDE sur la corruption), et de M. Nicolas Pinaud, directeur adjoint de la direction des affaires financières et des entreprises et chef par intérim de la division anti-corruption</item>
      <item>- À 11 heures 30 :</item>
      <item>Audition, ouverte à la presse, de M. Jean-Maurice Ripert, ancien ambassadeur de France en Russie et en Chine</item>
      <item>- À 13 heures :</item>
      <item>Audition, ouverte à la presse, de Mme Cécile Vaissié, professeure des universités en études russes et soviétiques, directrice du département de russe, à l’Université Rennes 2</item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ>
      <item>audition, ouverte à la presse, de Mme Sandrine Hannedouche-Leric, analyste juridique principale, division anti-corruption, direction des affaires financières et des entreprises de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE), coordinatrice de l’évaluation de phase 4 de la France (groupe de travail de l’OCDE sur la corruption), et de M. Nicolas Pinaud, directeur adjoint de la direction des affaires financières et des entreprises et chef par intérim de la division anti-corruption;</item>
      <item>audition, ouverte à la presse, de M. Jean-Maurice Ripert, ancien ambassadeur de France en Russie et en Chine;</item>
      <item>audition, ouverte à la presse, de Mme Cécile Vaissié, professeure des universités en études russes et soviétiques, directrice du département de russe, à l’Université Rennes 2.</item>
    </resumeODJ>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef xsi:nil="true"/>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>false</estReunionInternationale>
    <listePays xsi:nil="true"/>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
