<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2024IDC452119</uid>
  <timeStampDebut>2024-03-20T17:00:00.000+01:00</timeStampDebut>
  <lieu>
    <lieuRef>SLAN103RUS70422</lieuRef>
    <libelleLong>Salle 7042 – 103 rue de l'Université, 2ème sous-sol</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Confirmé</etat>
    <chrono>
      <creation>2024-03-15T00:00:00.000+01:00</creation>
      <cloture xsi:nil="true"/>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO822764</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes/>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>false</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>false</ouverturePresse>
  <captationVideo>false</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>Table ronde sur la réforme des études de santé :</item>
      <item>- France Universités – Pr Yvon Berland, conseiller de France Universités, ancien président d’Aix Marseille Université et M. Kevin Neuville, conseiller relations institutionnelles</item>
      <item>- Conférence des Doyens des facultés de Médecine – Pr Olivier Palombi, doyen de l'UFR médecine de Grenoble</item>
      <item>- Conférence des Doyens des facultés de Pharmacie de France – Pr Vincent Lisowski, président, et Pr Raphaël Duval, vice-président</item>
      <item>- Conférence des Doyens des facultés d’odontologie – Pr Vianney Descroix, président, et Pr Jean Christophe Maurin, vice-président</item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ>
      <item>table ronde sur la réforme des études de santé :</item>
      <item>- france Universités – Pr Yvon Berland, conseiller de France Universités, ancien président d’Aix Marseille Université et M. Kevin Neuville, conseiller relations institutionnelles ;</item>
      <item>- conférence des Doyens des facultés de Médecine – Pr Olivier Palombi, doyen de l'UFR médecine de Grenoble ;</item>
      <item>- conférence des Doyens des facultés de Pharmacie de France – Pr Vincent Lisowski, président, et Pr Raphaël Duval, vice-président ;</item>
      <item>- conférence des Doyens des facultés d’odontologie – Pr Vianney Descroix, président, et Pr Jean Christophe Maurin, vice-président.</item>
    </resumeODJ>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef xsi:nil="true"/>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>false</estReunionInternationale>
    <listePays xsi:nil="true"/>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
