<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2024IDC451164</uid>
  <timeStampDebut>2024-01-24T15:30:00.000+01:00</timeStampDebut>
  <lieu>
    <lieuRef>SLAN101RUSMARS01</lieuRef>
    <libelleLong>Salon Mars I – 101 rue de l'Université, Rez-de-chaussée</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Confirmé</etat>
    <chrono>
      <creation>2024-01-22T00:00:00.000+01:00</creation>
      <cloture xsi:nil="true"/>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO826614</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes/>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>false</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>false</ouverturePresse>
  <captationVideo>false</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>Table ronde :</item>
      <item>- Direction des sports (DS) – MM. Jean-François Hatte, sous-directeur de la stratégie interministérielle du développement de l’activité physique et sportive, et Alexis Ridde, chef du bureau de l’accès aux pratiques sportives tout au long de la vie </item>
      <item>- Direction générale du travail (DGT) – Mme Christelle Akkaoui, sous directrice des conditions de travail, et M. Maxime Pradier, chef de bureau du pilotage des opérateurs de la santé au travail </item>
      <item>- Direction générale de l’administration et de la fonction publique (DGAFP) – MM. Alexis Dousselain, adjoint à la cheffe du département de l’organisation, des conditions et du temps de travail, et Guillaume Tinlot, chef du service des politiques sociales, salariales et des carrières</item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ>
      <item>table ronde ;</item>
      <item>- direction des sports (DS) – MM. Jean-François Hatte, sous-directeur de la stratégie interministérielle du développement de l’activité physique et sportive, et Alexis Ridde, chef du bureau de l’accès aux pratiques sportives tout au long de la vie ;</item>
      <item>- direction générale du travail (DGT) – Mme Christelle Akkaoui, sous directrice des conditions de travail, et M. Maxime Pradier, chef de bureau du pilotage des opérateurs de la santé au travail ;</item>
      <item>- direction générale de l’administration et de la fonction publique (DGAFP) – MM. Alexis Dousselain, adjoint à la cheffe du département de l’organisation, des conditions et du temps de travail, et Guillaume Tinlot, chef du service des politiques sociales, salariales et des carrières.</item>
    </resumeODJ>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef xsi:nil="true"/>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>false</estReunionInternationale>
    <listePays xsi:nil="true"/>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
