<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<reunion xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="reunionCommission_type">
  <uid>RUANR5L16S2024IDC452410</uid>
  <timeStampDebut>2024-04-03T14:00:00.000+02:00</timeStampDebut>
  <lieu>
    <lieuRef>SLANPBSBUR02</lieuRef>
    <libelleLong>2ème Bureau – Palais Bourbon, 1er étage</libelleLong>
  </lieu>
  <cycleDeVie>
    <etat>Confirmé</etat>
    <chrono>
      <creation>2024-03-29T00:00:00.000+01:00</creation>
      <cloture xsi:nil="true"/>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <demandeur xsi:nil="true"/>
  <organeReuniRef>PO832716</organeReuniRef>
  <participants>
    <participantsInternes/>
    <personnesAuditionnees/>
  </participants>
  <visioConference>false</visioConference>
  <sessionRef xsi:nil="true"/>
  <ouverturePresse>false</ouverturePresse>
  <captationVideo>false</captationVideo>
  <ODJ>
    <convocationODJ>
      <item>Table ronde : </item>
      <item>- Confédération générale du travail (CGT) – Mme Jocelyne Gout, pilote de la commission nationale de psychiatrie et Mme Sylvie Bardies, secrétaire fédérale</item>
      <item>- Fédération force ouvrière (FO) – M. Emmanuel Tinnes, secrétaire fédéral des personnels des services publics et de santé</item>
      <item>- Confédération française démocratique du travail (CFDT) – Mme Evelyne Rescanière, secrétaire générale</item>
      <item>- Sud santé sociaux – Mme Yasmina Annouche - Portal, secrétaire fédérale, M. Etienne Charenton, infirmier et M.  Ramon Vila, secrétaire général</item>
    </convocationODJ>
    <resumeODJ>
      <item>- Table ronde : </item>
      <item>- confédération générale du travail (CGT) – Mme Jocelyne Gout, pilote de la commission nationale de psychiatrie et Mme Sylvie Bardies, secrétaire fédérale.</item>
      <item>- fédération force ouvrière (FO) – M. Emmanuel Tinnes, secrétaire fédéral des personnels des services publics et de santé.</item>
      <item>- confédération française démocratique du travail (CFDT) – Mme Evelyne Rescanière, secrétaire générale.</item>
      <item>- sud santé sociaux – Mme Yasmina Annouche - Portal, secrétaire fédérale, M. Etienne Charenton, infirmier et M.  Ramon Vila, secrétaire général.</item>
    </resumeODJ>
    <pointsODJ/>
  </ODJ>
  <compteRenduRef xsi:nil="true"/>
  <formatReunion>Ordinaire</formatReunion>
  <infosReunionsInternationale>
    <estReunionInternationale>false</estReunionInternationale>
    <listePays xsi:nil="true"/>
  </infosReunionsInternationale>
</reunion>
