<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<document xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="rapportParlementaire_Type">
  <uid>RAPPANR5L16B2465</uid>
  <legislature>16</legislature>
  <cycleDeVie>
    <chrono>
      <dateCreation>2024-04-10T00:00:00.000+02:00</dateCreation>
      <dateDepot>2024-04-10T00:00:00.000+02:00</dateDepot>
      <datePublication xsi:nil="true"/>
      <datePublicationWeb>2024-04-24T11:40:00.000+02:00</datePublicationWeb>
    </chrono>
  </cycleDeVie>
  <denominationStructurelle>Rapport</denominationStructurelle>
  <provenance>Commission</provenance>
  <titres>
    <titrePrincipal>rapport sur la proposition de résolution de Mme Mereana Reid Arbelot et plusieurs de ses collègues tendant à la création d'une commission d'enquête relative à la politique française d'expérimentation nucléaire, à l'ensemble des conséquences de l'installation et des opérations du Centre d'expérimentation du Pacifique en Polynésie française, à la reconnaissance, à la prise en charge et à l'indemnisation des victimes des essais nucléaires français, ainsi qu'à la reconnaissance des dommages environnementaux et à leur réparation (2326).</titrePrincipal>
    <titrePrincipalCourt>sur la proposition de résolution tendant à la création d'une commission d'enquête relative à la politique française d'expérimentation nucléaire</titrePrincipalCourt>
  </titres>
  <divisions/>
  <dossierRef>DLR5L16N49607</dossierRef>
  <redacteur xsi:nil="true"/>
  <classification>
    <famille>
      <depot>
        <code>RAPINIT</code>
        <libelle>Rapport sur une initiative</libelle>
      </depot>
      <classe>
        <code>RAPPORT</code>
        <libelle>Rapport</libelle>
      </classe>
    </famille>
    <type>
      <code>RAPP</code>
      <libelle>Rapport</libelle>
    </type>
    <sousType xsi:nil="true"/>
    <statutAdoption>ADOPTCOM</statutAdoption>
  </classification>
  <auteurs>
    <auteur>
      <acteur>
        <acteurRef>PA719404</acteurRef>
        <qualite>rapporteur</qualite>
      </acteur>
    </auteur>
    <auteur>
      <organe>
        <organeRef>PO59046</organeRef>
      </organe>
    </auteur>
  </auteurs>
  <correction xsi:nil="true"/>
  <notice>
    <numNotice>2465</numNotice>
    <formule>sur la proposition de résolution de Mme Mereana Reid Arbelot et plusieurs de ses collègues tendant à la création d'une commission d'enquête relative à la politique française d'expérimentation nucléaire, à l'ensemble des conséquences de l'installation et des opérations du Centre d'expérimentation du Pacifique en Polynésie française, à la reconnaissance, à la prise en charge et à l'indemnisation des victimes des essais nucléaires français, ainsi qu'à la reconnaissance des dommages environnementaux et à leur réparation (2326).</formule>
    <adoptionConforme>false</adoptionConforme>
  </notice>
  <indexation xsi:nil="true"/>
  <imprimerie>
    <ISSN xsi:nil="true"/>
    <ISBN xsi:nil="true"/>
    <DIAN xsi:nil="true"/>
    <nbPage>0</nbPage>
    <prix xsi:nil="true"/>
  </imprimerie>
  <rapportPublie>true</rapportPublie>
</document>
