<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<question xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="QuestionGouvernement_Type">
  <uid>QANR5L16QG1663</uid>
  <identifiant>
    <numero>1663</numero>
    <regime>5eme Republique</regime>
    <legislature>16</legislature>
  </identifiant>
  <type>QG</type>
  <indexationAN>
    <rubrique>politique extérieure</rubrique>
    <teteAnalyse/>
    <analyses>
      <analyse>Situation à Gaza</analyse>
    </analyses>
  </indexationAN>
  <auteur>
    <identite>
      <acteurRef>PA795588</acteurRef>
      <mandatRef>PM797577</mandatRef>
    </identite>
    <groupe>
      <organeRef>PO800490</organeRef>
      <abrege>LFI-NUPES</abrege>
      <developpe>La France insoumise - Nouvelle Union Populaire écologique et sociale</developpe>
    </groupe>
  </auteur>
  <minInt>
    <organeRef>PO833683</organeRef>
    <abrege>Europe et affaires étrangères</abrege>
    <developpe>Ministère de l’Europe et des affaires étrangères</developpe>
  </minInt>
  <minAttribs>
    <minAttrib>
      <infoJO>
        <typeJO>JO_DEBAT</typeJO>
        <dateJO>2024-03-13</dateJO>
        <pageJO/>
        <numJO/>
        <urlLegifrance/>
        <referenceNOR/>
      </infoJO>
      <denomination>
        <organeRef>PO833683</organeRef>
        <abrege>Europe et affaires étrangères</abrege>
        <developpe>Ministère de l’Europe et des affaires étrangères</developpe>
      </denomination>
    </minAttrib>
  </minAttribs>
  <textesQuestion xsi:nil="true"/>
  <textesReponse>
    <texteReponse>
      <infoJO>
        <typeJO>JO_DEBAT</typeJO>
        <dateJO>2024-03-13</dateJO>
        <pageJO>1831</pageJO>
        <numJO/>
        <urlLegifrance/>
        <referenceNOR/>
      </infoJO>
      <texte>&lt;/p&gt;&lt;p align="CENTER"&gt; SITUATION À GAZA &lt;a name=PG12&gt;&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme la présidente. &lt;/strong&gt;La parole est à Mme Farida Amrani.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Farida Amrani. &lt;/strong&gt;Ma question s'adresse au ministre de l'Europe et des affaires étrangères. À l’heure où je vous parle, près de 31 000 Palestiniens ont été tués à Gaza ; 70 % d’entre eux sont des femmes et des enfants. À l’heure où je vous parle, plus de 2 millions de Palestiniens et Palestiniennes sont menacés de famine et plus d’une dizaine d’enfants sont déjà morts de faim.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Meyer Habib.&lt;/strong&gt; Et les 120 otages ?&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Farida Amrani. &lt;/strong&gt;À l’heure où je vous parle, plus de 1,7 million de Palestiniens et Palestiniennes ont été déplacés depuis le 7 octobre.&lt;br&gt;&lt;br&gt;La Cour internationale de justice a reconnu un risque de génocide plausible à Gaza et a, dans son arrêt, ordonné aux États tiers de prévenir mais surtout de punir l’incitation au génocide. &lt;i&gt;(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) &lt;/i&gt;Aujourd’hui, Gaza est qualifiée de zone de mort. Les appels au cessez-le-feu sont sans cesse ignorés par le gouvernement d’extrême droite israélien.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Meyer Habib.&lt;/strong&gt; Et les otages ?&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Farida Amrani. &lt;/strong&gt;À l’heure où je vous parle, le génocide a déjà commencé. &lt;i&gt;(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) &lt;/i&gt;La France et l’Union européenne ont entre leurs mains de véritables leviers de pression sur les autorités israéliennes pour les contraindre à un cessez-le-feu immédiat et durable. L’Union européenne, premier partenaire commercial d’lsraël, se doit de respecter les droits humains.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Face à ces violations du droit international, l’Union européenne doit sanctionner sans équivoque Israël. &lt;i&gt;(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES. - M. Benjamin Lucas applaudit également.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Meyer Habib.&lt;/strong&gt; Pas un mot sur les otages ! &lt;i&gt;(M. Manuel Bompard et M. René Pilato font de la main un signe intimant à M. Meyer Habib de se taire.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Farida Amrani. &lt;/strong&gt;Elle doit suspendre ses échanges commerciaux ainsi que les contrats d'armement qui font de la France l’associée d’lsraël dans ce génocide. &lt;i&gt;(Applaudissements sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) &lt;/i&gt;Le chef de la diplomatie européenne lançait déjà en février : « Arrêtez de dire, s’il vous plaît, et agissez ! » Qu’attendez-vous, monsieur le ministre ?&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Sébastien Chenu.&lt;/strong&gt; Et les otages ?&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Farida Amrani. &lt;/strong&gt;Allez-vous porter ces demandes de sanction lors du prochain Conseil des affaires étrangères qui se tiendra le 18 mars ? (Mêmes mouvements.)&lt;br&gt;&lt;br&gt;Enfin, en 2014, l’Assemblée nationale votait une résolution invitant le gouvernement français à reconnaître l’État de Palestine. Qu’attendez-vous pour franchir le pas afin que cette reconnaissance intervienne rapidement ? (Les députés du groupe LFI-NUPES se lèvent et applaudissent. – MM. Édouard Bénard et Benjamin Lucas applaudissent également.)&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme la présidente. &lt;/strong&gt;La parole est à M. le ministre de l’Europe et des affaires étrangères.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Stéphane Séjourné,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre de l’Europe et des affaires étrangères. &lt;/i&gt;Permettez-moi de rappeler un certain nombre de faits que votre groupe politique élude malheureusement souvent…&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Meyer Habib.&lt;/strong&gt; Pas souvent, toujours !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Stéphane Séjourné,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre . &lt;/i&gt;…lorsque vous évoquez Gaza.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Avant de répondre à votre question, je veux dire que c'est bien le Hamas qui a déclenché cette guerre le 7 octobre &lt;i&gt;(« Et alors ? » sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES)&lt;/i&gt; en se rendant coupable du plus gros massacre antisémite du XXIe siècle.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Andrée Taurinya.&lt;/strong&gt; Répondez à la question !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Stéphane Séjourné,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre. &lt;/i&gt;Ensuite, trois de nos compatriotes sont toujours otages à Gaza. Vous le savez, l'État est mobilisé pour les libérer &lt;i&gt;(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE et sur quelques bancs des groupes RN et LR.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Nathalie Oziol.&lt;/strong&gt; On a posé des questions !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Stéphane Séjourné,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre. &lt;/i&gt;Enfin, je tiens à rappeler un point que vous n'abordez jamais dans vos questions ni dans vos prises de position politique : l'horreur des violences sexuelles commises, et utilisées comme une arme de guerre, par le Hamas.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Andrée Taurinya.&lt;/strong&gt; Répondez à nos questions !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Stéphane Séjourné,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre. &lt;/i&gt;D'ailleurs, l'ONU les a récemment documentées. Or, même si vous citez souvent l'ONU, vous nous posez rarement des questions à ce sujet.&lt;br&gt;&lt;br&gt;J'en viens à votre question. Après cinq mois de conflit, et de guerre, la situation humanitaire à Gaza est catastrophique.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. René Pilato.&lt;/strong&gt; Ne pouvez-vous pas nous répondre par oui ou par non ?&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Stéphane Séjourné,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre. &lt;/i&gt;Nous l'avons dit et répété dans cet hémicycle : les populations civiles de Gaza manquent de tout – eau, nourriture, médicaments. Cette situation est-elle justifiable ? Non, évidemment.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Meyer Habib.&lt;/strong&gt; Il suffit de libérer les otages et tout s'arrêtera !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Stéphane Séjourné,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre. &lt;/i&gt;À l'heure où nous parlons, la France agit. Nous sommes le premier pays à avoir largué directement de l'aide humanitaire, en grande quantité, en lien avec notre partenaire jordanien et avec l'ensemble des acteurs qui livrent du fret humanitaire. &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Manuel Bompard.&lt;/strong&gt; Vous pourriez répondre à notre question ?&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Nathalie Oziol.&lt;/strong&gt; Franchement c'est incroyable !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Stéphane Séjourné,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre. &lt;/i&gt;Nous acheminons également, vous le savez, des quantités importantes de fret humanitaire.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. René Pilato.&lt;/strong&gt; Embargo, oui ou non ? Est-il si compliqué de répondre ?&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Stéphane Séjourné,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre . &lt;/i&gt;Nous exerçons des pressions afin d'aboutir à l'arrêt immédiat des combats que nous appelons de nos vœux.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Andrée Taurinya.&lt;/strong&gt; Que ferez-vous le 18 mars ?&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Stéphane Séjourné,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre . &lt;/i&gt;Cette situation rendra possible la libération des otages ainsi que la fin de la souffrance des Palestiniens. &lt;i&gt;(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. – Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Louis Boyard.&lt;/strong&gt; Madame la présidente, il ne répond jamais à nos questions !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. William Martinet.&lt;/strong&gt; C'est la honte pour la France !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme la présidente.&lt;/strong&gt; Je vous demande un peu de silence. Une question a été posée, le ministre vous a apporté une réponse complète. Nous avons bien compris qu'elle ne vous satisfaisait pas.&lt;br&gt; &lt;p&gt;</texte>
    </texteReponse>
  </textesReponse>
  <cloture>
    <codeCloture>REP_PUB</codeCloture>
    <libelleCloture>Réponse publiée</libelleCloture>
    <dateCloture>2024-03-13</dateCloture>
    <infoJO>
      <typeJO>JO_DEBAT</typeJO>
      <dateJO>2024-03-13</dateJO>
      <pageJO>1831</pageJO>
      <numJO/>
      <urlLegifrance/>
      <referenceNOR/>
    </infoJO>
  </cloture>
</question>
