<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<question xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="QuestionGouvernement_Type">
  <uid>QANR5L16QG1725</uid>
  <identifiant>
    <numero>1725</numero>
    <regime>5eme Republique</regime>
    <legislature>16</legislature>
  </identifiant>
  <type>QG</type>
  <indexationAN>
    <rubrique>industrie</rubrique>
    <teteAnalyse/>
    <analyses>
      <analyse>Première année du plan Eau</analyse>
    </analyses>
  </indexationAN>
  <auteur>
    <identite>
      <acteurRef>PA794450</acteurRef>
      <mandatRef>PM796938</mandatRef>
    </identite>
    <groupe>
      <organeRef>PO800538</organeRef>
      <abrege>RE</abrege>
      <developpe>Renaissance</developpe>
    </groupe>
  </auteur>
  <minInt>
    <organeRef>PO833686</organeRef>
    <abrege>Renouveau démocratique, porte-parole du Gouvernement</abrege>
    <developpe>Ministère auprès du Premier ministre, chargé du renouveau démocratique, porte-parole du Gouvernement</developpe>
  </minInt>
  <minAttribs>
    <minAttrib>
      <infoJO>
        <typeJO>JO_DEBAT</typeJO>
        <dateJO>2024-03-27</dateJO>
        <pageJO/>
        <numJO/>
        <urlLegifrance/>
        <referenceNOR/>
      </infoJO>
      <denomination>
        <organeRef>PO833686</organeRef>
        <abrege>Renouveau démocratique, porte-parole du Gouvernement</abrege>
        <developpe>Ministère auprès du Premier ministre, chargé du renouveau démocratique, porte-parole du Gouvernement</developpe>
      </denomination>
    </minAttrib>
  </minAttribs>
  <textesQuestion xsi:nil="true"/>
  <textesReponse>
    <texteReponse>
      <infoJO>
        <typeJO>JO_DEBAT</typeJO>
        <dateJO>2024-03-27</dateJO>
        <pageJO>2371</pageJO>
        <numJO/>
        <urlLegifrance/>
        <referenceNOR/>
      </infoJO>
      <texte>&lt;/p&gt;&lt;p align="CENTER"&gt; PREMIÈRE ANNÉE DU PLAN EAU &lt;a name=PG18&gt;&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme la présidente . &lt;/strong&gt;La parole est à M. Emmanuel Lacresse.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Emmanuel Lacresse . &lt;/strong&gt;Ma question, à laquelle j'associe le député de Moselle Belkhir Belhaddad, s'adresse à Prisca Thevenot, qui a été accueillie vendredi dernier à Nancy, avec Christophe Béchu et Roland Lescure. Cette visite avait pour objet de marquer leur soutien à la société Novacarb, aux autres entreprises qui exploitent les ressources en sel de la région de Nancy et à Pont-à-Mousson SA, dont les efforts de modernisation du raccordement ont été aidés de 3 millions d'euros.&lt;br&gt;&lt;br&gt;À l'occasion de leur venue, les membres du Gouvernement ont inscrit la rénovation des procédés dans la double perspective de l'économie des moyens et de la décarbonation, tout en montrant le souci de la compétitivité d'une industrie concurrencée par des firmes étrangères exonérées du respect de certaines normes. Ainsi, l'État interventionniste et réindustrialisateur montre son efficacité.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Cette visite s'est poursuivie par une rencontre avec des agriculteurs de Meurthe-et-Moselle – signe de l'intérêt que l'exécutif porte à l'élevage comme moyen d'entretenir les prés – au sujet de la qualité des captages, essentiels aux agglomérations de Nancy et de Metz.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Ma question porte sur la manière dont les efforts visant à améliorer la qualité et la quantité d'eau disponible seront prolongés. Les agriculteurs y seront sensibles, tout comme les industriels de la filière bois, dans une région Lorraine fortement menacée par le changement climatique.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Je souhaite également que vous confirmiez l'attention du Gouvernement pour Ascometal, entreprise comptant 1 200 salariés, parmi lesquels 700 salariés lorrains, qui travaillent à Hagondange et à Custines, près de Nancy. Ils ont été assurés que le comité interministériel de restructuration industrielle (CIRI) et le ministère délégué chargé de l'industrie et de l'énergie poursuivraient les efforts fournis en vue de la reprise ou de la poursuite des discussions avec les potentiels repreneurs, notamment l'Italien Acciaierie Venete. Il y va de l'industrie Lorraine et de la base d'armement française. &lt;i&gt;(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme la présidente . &lt;/strong&gt;La parole est à Mme la ministre déléguée chargée du renouveau démocratique, porte-parole du Gouvernement.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Prisca Thevenot,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre déléguée chargée du renouveau démocratique, porte-parole du Gouvernement . &lt;/i&gt;La France a développé sa politique de l'eau en suivant un modèle unique et inédit. Sous l'impulsion du Président de la République, grâce à l'engagement de tous les acteurs de la filière et de l'ensemble des territoires, nous avons réussi à trouver une voie d'équilibre,…&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Mathilde Panot .&lt;/strong&gt; Il n'y a plus d'eau en Guadeloupe !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Prisca Thevenot,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre déléguée . &lt;/i&gt;…entre les défis environnementaux que nous devons continuer de relever et le dynamisme économique de nos territoires. Cet équilibre repose sur les cinquante-trois mesures concrètes qui composent le plan Eau présenté par le Président de la République en mars 2023. Toutes ont été engagées ; elles sont déployées partout dans notre territoire, grâce à vous mesdames et messieurs les députés. &lt;i&gt;(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Parmi ces mesures, je relèverai la lutte contre les fuites par l'investissement dans l'entretien des réseaux, mais également le soutien à la filière industrielle, je le rappelle devant le ministre délégué chargé de l'industrie et de l'énergie, Roland Lescure.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Mathilde Panot .&lt;/strong&gt; Hypocrites ! C'est à cause de fuites qu'il n'y a plus d'eau en Guadeloupe !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme la présidente.&lt;/strong&gt; Madame Panot, s'il vous plaît !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Prisca Thevenot,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre déléguée . &lt;/i&gt;Monsieur le député, Roland Lescure, Christophe Béchu et moi-même nous sommes justement rendus en Meurthe-et-Moselle pour marquer notre soutien à l'industriel Novacarb, dont la démarche pionnière permettra de lutter contre l'utilisation excessive d'eau.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Roland Lescure est par ailleurs allé à Dunkerque, dans l'un des établissements de la société Ascometal, dont la situation nous préoccupe. Il y a présenté des solutions et engagé un travail nécessaire.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Au sujet de l'eau et de l'amélioration de sa gestion, nous souhaitons accompagner tout le monde, les industries comme les agriculteurs qui ont besoin de soutien. Ainsi, 270 millions d'euros ont été engagés au bénéfice de ces derniers. Oui, à ceux qui crient,…&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Mathilde Panot .&lt;/strong&gt; Et la Guadeloupe alors ?&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Prisca Thevenot,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre déléguée . &lt;/i&gt;… qui expliquent que nous ne pourrions rien faire, je réponds que rien n'est impossible ou insurmontable à notre nation. &lt;i&gt;(Applaudissements sur les bancs des groupes RE et Dem.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;</texte>
    </texteReponse>
  </textesReponse>
  <cloture>
    <codeCloture>REP_PUB</codeCloture>
    <libelleCloture>Réponse publiée</libelleCloture>
    <dateCloture>2024-03-27</dateCloture>
    <infoJO>
      <typeJO>JO_DEBAT</typeJO>
      <dateJO>2024-03-27</dateJO>
      <pageJO>2371</pageJO>
      <numJO/>
      <urlLegifrance/>
      <referenceNOR/>
    </infoJO>
  </cloture>
</question>
