<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<question xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="QuestionGouvernement_Type">
  <uid>QANR5L16QG1316</uid>
  <identifiant>
    <numero>1316</numero>
    <regime>5eme Republique</regime>
    <legislature>16</legislature>
  </identifiant>
  <type>QG</type>
  <indexationAN>
    <rubrique>religions et cultes</rubrique>
    <teteAnalyse/>
    <analyses>
      <analyse>Lutte contre l’islamisme</analyse>
    </analyses>
  </indexationAN>
  <auteur>
    <identite>
      <acteurRef>PA793844</acteurRef>
      <mandatRef>PM796563</mandatRef>
    </identite>
    <groupe>
      <organeRef>PO800520</organeRef>
      <abrege>RN</abrege>
      <developpe>Rassemblement National</developpe>
    </groupe>
  </auteur>
  <minInt>
    <organeRef>PO801856</organeRef>
    <abrege>Renouveau démocratique, porte-parole du Gouvernement</abrege>
    <developpe>Ministère auprès de la Première ministre, chargé du renouveau démocratique, porte-parole du Gouvernement</developpe>
  </minInt>
  <minAttribs>
    <minAttrib>
      <infoJO>
        <typeJO>JO_DEBAT</typeJO>
        <dateJO>2023-11-15</dateJO>
        <pageJO/>
        <numJO/>
        <urlLegifrance/>
        <referenceNOR/>
      </infoJO>
      <denomination>
        <organeRef>PO801856</organeRef>
        <abrege>Renouveau démocratique, porte-parole du Gouvernement</abrege>
        <developpe>Ministère auprès de la Première ministre, chargé du renouveau démocratique, porte-parole du Gouvernement</developpe>
      </denomination>
    </minAttrib>
  </minAttribs>
  <textesQuestion xsi:nil="true"/>
  <textesReponse>
    <texteReponse>
      <infoJO>
        <typeJO>JO_DEBAT</typeJO>
        <dateJO>2023-11-15</dateJO>
        <pageJO>10077</pageJO>
        <numJO/>
        <urlLegifrance/>
        <referenceNOR/>
      </infoJO>
      <texte>&lt;/p&gt;&lt;p align="CENTER"&gt; LUTTE CONTRE L'ISLAMISME &lt;a name=PG2&gt;&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme la présidente. &lt;/strong&gt;La parole est à Mme Pascale Bordes.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Pascale Bordes. &lt;/strong&gt;La montée des actes antisémites et des agressions contre nos compatriotes juifs,…&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Nicolas Sansu.&lt;/strong&gt; Pas vous !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Pascale Bordes. &lt;/strong&gt;…ainsi que les pogroms auxquels nous avons assisté en Israël avec les attaques terroristes du Hamas, nous rappellent que l’ignominie des hommes et les idéologies de haine sont prêtes à surgir dès que nous baissons la garde, dès que la défense du bien plie devant la faiblesse,…&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Nicolas Sansu.&lt;/strong&gt; La honte !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Pascale Bordes. &lt;/strong&gt;…dès que le souci de l’avenir cède à l’imprévision. En faisant le choix inconsidéré de faire entrer en France, sans discernement ni contrôle, des millions d’immigrés &lt;i&gt;(Exclamations sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES)&lt;/i&gt;, la classe politique a fait entrer, et même organisé, l’entrée dans notre pays de gens prosélytes porteurs d’une idéologie sanguinaire : l’islamisme. (Applaudissements sur les bancs du groupe RN. – M. Meyer Habib applaudit également.)&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Nicolas Sansu.&lt;/strong&gt; C'était donc ça !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Pascale Bordes. &lt;/strong&gt;Que je sois bien claire : je ne confonds pas les musulmans qui pratiquent leur religion de manière paisible et fraternelle avec les islamistes. &lt;i&gt;(Mêmes mouvements.)&lt;/i&gt; Et je ne confonds pas non plus les Palestiniens avec le Hamas, qui s’en sert comme boucliers humains.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Face au fléau de l’antisémitisme, le pays a opposé, par une manifestation unitaire et particulièrement digne,…&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Rémy Rebeyrotte.&lt;/strong&gt; Parlez-en à M. Boccaletti ! &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Pascale Bordes. &lt;/strong&gt;…dont chacun doit se féliciter, la démonstration de sa réprobation absolue.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Mathilde Panot.&lt;/strong&gt; Racistes !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Pascale Bordes. &lt;/strong&gt;Devant l’essentiel, toute division est un acte de complicité objective. Toutefois, parce que nous le devons à l’histoire, parce que nous le devons aux victimes de la barbarie,…&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Nicolas Sansu.&lt;/strong&gt; C'est votre histoire peut-être ?&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Pascale Bordes. &lt;/strong&gt;…mais aussi parce que, pour l’avenir, nous le devons à nos enfants, les protestations aussi éplorées et fortes soient-elles ne suffisent pas. Elles ne feront reculer aucun fanatique, aucun prêcheur de haine, aucun idiot utile de l’islamisme. &lt;i&gt;(Vives exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)&lt;/i&gt; Force est de constater, après les dernières déclarations du Gouvernement et de la majorité, que vous n’osez pas désigner l’idéologie qui sous-tend la haine antisémite et qui arme parfois la main des tueurs. On ne combat pas une menace qu’on est déjà incapable de nommer.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Rémy Rebeyrotte.&lt;/strong&gt; Parlez-en à M. Chatillon ! &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme la présidente.&lt;/strong&gt; Merci, madame Bordes.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Pascale Bordes. &lt;/strong&gt;Madame la Première ministre, qu'allez-vous faire pour combattre l'islamisme ? &lt;i&gt;(Mme la présidente coupe le micro de l'oratrice, dont le temps de parole est écoulé. – Applaudissements sur les bancs du groupe RN. – M. Meyer Habib applaudit également.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme la présidente. &lt;/strong&gt;La parole est à M. le ministre délégué chargé du renouveau démocratique, porte-parole du Gouvernement. &lt;i&gt;(Huées sur les bancs des groupes RN et LR.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Olivier Véran,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre délégué chargé du renouveau démocratique, porte-parole du Gouvernement. &lt;/i&gt;Amedy Coulibaly, Mohammed Merah et de nombreux autres djihadistes ont commis des attentats antisémites sur notre sol au nom de l'idéologie islamiste : cela, personne ne le nie. &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Meyer Habib.&lt;/strong&gt; Ils ont agi aussi au nom de la Palestine ! &lt;i&gt;(Exclamations sur les bancs des groupes LFI-NUPES et Écolo-NUPES.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme la présidente.&lt;/strong&gt; Monsieur Habib, s'il vous plaît ! Encore une fois et je vous rappelle à l'ordre.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Meyer Habib.&lt;/strong&gt; Rappelez-moi à l'ordre si vous voulez, madame la présidente ! &lt;i&gt;(Protestations sur divers bancs.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Nicolas Sansu.&lt;/strong&gt; C'est votre ami, madame la présidente !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Olivier Véran,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre délégué . &lt;/i&gt;Le Gouvernement lutte avec détermination contre le fanatisme… &lt;i&gt;(M. Meyer Habib proteste.) &lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme la présidente.&lt;/strong&gt; Vous êtes rappelé à l'ordre, monsieur Habib. Je vous en prie, monsieur le ministre délégué, veuillez poursuivre. &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Francesca Pasquini.&lt;/strong&gt; Sortez-le !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Olivier Véran,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre délégué . &lt;/i&gt;Le Gouvernement lutte avec détermination contre le radicalisme islamiste qui tue et qui conduit à des actes antisémites.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Fabien Roussel.&lt;/strong&gt; Les croix gammées, ce n'est pas l'islamisme !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Olivier Véran,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre délégué . &lt;/i&gt;Vous avez commencé votre question en évoquant l'antisémitisme et vous la terminez en appelant à la lutte contre l'islamisme. &lt;i&gt;(Exclamations sur les bancs du groupe RN.) &lt;/i&gt;En réalité, le Gouvernement lutte avec détermination contre toutes les formes d'antisémitisme (Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE)…&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Julien Odoul.&lt;/strong&gt; Il n'y en a qu'un qui tue !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Olivier Véran,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre délégué . &lt;/i&gt;…et contre toutes les idéologies mortifères qui visent à diviser les Français et qui menacent la sécurité de nos concitoyens juifs. Il en existe, hélas, en dehors du cadre de l'islam. Nous n'en négligeons aucune.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Les Français ont été nombreux à le dire à Paris, à Grenoble, à Toulouse et dans plusieurs autres villes de France dimanche : aucun antisémitisme - il n'y en a pas un bon et un mauvais - n'a sa place dans notre pays. Croyez en notre détermination pour lutter contre chacun d'entre eux ! &lt;i&gt;(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. - Mme Anne-Cécile Violland applaudit également. - Exclamations sur les bancs du groupe RN.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme la présidente.&lt;/strong&gt; Un peu de silence, s'il vous plaît !&lt;br&gt; &lt;p&gt;</texte>
    </texteReponse>
  </textesReponse>
  <cloture>
    <codeCloture>REP_PUB</codeCloture>
    <libelleCloture>Réponse publiée</libelleCloture>
    <dateCloture>2023-11-15</dateCloture>
    <infoJO>
      <typeJO>JO_DEBAT</typeJO>
      <dateJO>2023-11-15</dateJO>
      <pageJO>10077</pageJO>
      <numJO/>
      <urlLegifrance/>
      <referenceNOR/>
    </infoJO>
  </cloture>
</question>
