<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<question xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="QuestionGouvernement_Type">
  <uid>QANR5L16QG1717</uid>
  <identifiant>
    <numero>1717</numero>
    <regime>5eme Republique</regime>
    <legislature>16</legislature>
  </identifiant>
  <type>QG</type>
  <indexationAN>
    <rubrique>politique extérieure</rubrique>
    <teteAnalyse/>
    <analyses>
      <analyse>Cessez-le-feu à Gaza</analyse>
    </analyses>
  </indexationAN>
  <auteur>
    <identite>
      <acteurRef>PA795580</acteurRef>
      <mandatRef>PM797574</mandatRef>
    </identite>
    <groupe>
      <organeRef>PO800490</organeRef>
      <abrege>LFI-NUPES</abrege>
      <developpe>La France insoumise - Nouvelle Union Populaire écologique et sociale</developpe>
    </groupe>
  </auteur>
  <minInt>
    <organeRef>PO834746</organeRef>
    <abrege>Europe</abrege>
    <developpe>Ministère auprès du ministre de l’Europe et des affaires étrangères, chargé de l’Europe</developpe>
  </minInt>
  <minAttribs>
    <minAttrib>
      <infoJO>
        <typeJO>JO_DEBAT</typeJO>
        <dateJO>2024-03-27</dateJO>
        <pageJO/>
        <numJO/>
        <urlLegifrance/>
        <referenceNOR/>
      </infoJO>
      <denomination>
        <organeRef>PO834746</organeRef>
        <abrege>Europe</abrege>
        <developpe>Ministère auprès du ministre de l’Europe et des affaires étrangères, chargé de l’Europe</developpe>
      </denomination>
    </minAttrib>
  </minAttribs>
  <textesQuestion xsi:nil="true"/>
  <textesReponse>
    <texteReponse>
      <infoJO>
        <typeJO>JO_DEBAT</typeJO>
        <dateJO>2024-03-27</dateJO>
        <pageJO>2364</pageJO>
        <numJO/>
        <urlLegifrance/>
        <referenceNOR/>
      </infoJO>
      <texte>&lt;/p&gt;&lt;p align="CENTER"&gt; CESSEZ-LE-FEU À GAZA &lt;a name=PG10&gt;&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme la présidente . &lt;/strong&gt;La parole est à M. Florian Chauche.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Florian Chauche . &lt;/strong&gt;Monsieur le Premier ministre, il aura fallu attendre 169 jours d'un conflit d'une violence inouïe, il aura fallu éprouver la destruction de 70 % des habitations à Gaza, il aura fallu déplorer la mort de plus de 32 000 Palestiniens, il aura fallu assister à la mort de 14 000 enfants à Gaza – soit un décès toutes les dix minutes – pour qu'enfin, une résolution du Conseil de sécurité de l'ONU appelle à un cessez-le-feu immédiat pendant le mois du ramadan. &lt;i&gt;(Applaudissement sur les bancs du groupe LFI-NUPES et sur quelques bancs des groupes SOC, Écolo-NUPES et GDR-NUPES.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;La résolution à peine adoptée, le ministre des affaires étrangères israélien a indiqué que le cessez-le-feu ne serait pas appliqué et, à l'instant où je vous interroge, Tsahal poursuit son œuvre mortifère.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Emeric Salmon .&lt;/strong&gt; Qu'en est-il de la libération des otages ?&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Anna Pic .&lt;/strong&gt; La résolution la prévoit !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Florian Chauche . &lt;/strong&gt;En octobre 2022, Emmanuel Macron déclarait à Rome : « Il faut beaucoup de courage pour vouloir la paix. Et les vrais courageux sont là ».&lt;br&gt;&lt;br&gt;Alors, monsieur le Premier ministre, faites preuve de courage ! Que la France dépose une résolution au Conseil de sécurité pour demander un cessez-le-feu permanent. &lt;i&gt;(Applaudissements sur les bancs des groupes LFI-NUPES et Écolo-NUPES et sur quelques bancs des groupes SOC et GDR-NUPES.) &lt;/i&gt;Que la France reconnaisse l'État de Palestine, comme l'Espagne et l'Irlande se sont engagées à le faire. (Mêmes mouvements.) &lt;br&gt;&lt;br&gt;Hier, Stéphane Séjourné a salué l'adoption de cette résolution et a appelé à sa pleine mise en œuvre. Pourtant, ce matin, les médias Disclose et Marsactu révélaient que la France aurait, à la fin du mois d'octobre 2023, livré en secret des cartouches adaptées aux fusils-mitrailleurs Negev 5, armes utilisées par les soldats israéliens dans la bande de Gaza. Le 21 février dernier, la porte-parole du Gouvernement, Prisca Thevenot, déclarait pourtant qu'« aucune munition tirée par Israël n'a été livrée par la France ». &lt;i&gt;(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) &lt;/i&gt;Le ministre des armées, quant à lui, assurait devant la représentation nationale que la France ne livrait plus à Israël que des composants élémentaires, uniquement à usage défensif.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Nous aurait-il menti, monsieur le Premier ministre ? &lt;i&gt;(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe LFI-NUPES.) &lt;/i&gt;Hier, la rapporteure spéciale des Nations unies, Francesca Albanese, a affirmé qu'il existait des « motifs raisonnables » de croire qu'Israël avait commis plusieurs actes de génocide dans la bande de Gaza.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Ma question est simple : votre gouvernement a-t-il rendu la France complice du génocide en cours à Gaza ? &lt;i&gt;(Mmes et MM. les députés des groupes LFI-NUPES et Écolo-NUPES et quelques députés du groupe GDR-NUPES se lèvent et applaudissent. - Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe SOC.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme la présidente . &lt;/strong&gt;La parole est à M. le ministre délégué chargé de l’Europe.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Jean-Noël Barrot,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre délégué chargé de l’Europe . &lt;/i&gt;Je vous prie d'excuser l'absence de Stéphane Séjourné, retenu auprès du Président de la République. Sachez qu'il a déployé tous ses efforts et toute son énergie, …&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Fabien Di Filippo .&lt;/strong&gt; Pas grand-chose, autrement dit !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Jean-Noël Barrot,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre délégué . &lt;/i&gt;…avec la diplomatie française, pour que cette résolution puisse être adoptée hier à l'ONU. &lt;i&gt;(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Cette résolution qui appelle à un cessez-le-feu durable à Gaza vient s'ajouter à une déclaration très importante des vingt-sept chefs d'État et de gouvernement de l'Union européenne à l'issue d'une réunion du Conseil européen, vendredi dernier. Ils appellent à une trêve humanitaire immédiate suivie d'un cessez-le-feu durable. Ils demandent au gouvernement israélien de laisser l'aide humanitaire parvenir aux civils…&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Mathilde Panot .&lt;/strong&gt; Répondez à la question !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Jean-Noël Barrot,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre délégué . &lt;/i&gt;…et de s'abstenir de toute opération à Rafah. Ils appellent à avancer en matière de sanctions à l'encontre du Hamas et de colons extrémistes.&lt;br&gt;&lt;br&gt;S'agissant des exportations de matériels de défense, nous pouvons compter, vous le savez, sur un dispositif de contrôle extrêmement strict, …&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Frédéric Mathieu .&lt;/strong&gt; C'est du pipeau !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Jean-Noël Barrot,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre délégué . &lt;/i&gt;…reposant sur plusieurs critères, dont fait partie le respect des droits de l'homme et du droit international humanitaire. Elles font l'objet de discussions et de réflexions longues et collégiales.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Israël ne représente qu'environ un millième du total de nos exportations d'armes, soit une infime partie. &lt;i&gt;(Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.) &lt;/i&gt;Ces exportations concernent, comme l'a rappelé Prisca Thevenot, les capacités défensives liées au dôme de fer.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Anna Pic .&lt;/strong&gt; Ce n'est pas vrai !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Jean-Noël Barrot,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre délégué . &lt;/i&gt;Je veux vous rassurer en vous disant que les contrôles effectués sur les exportations ont été renforcés depuis l'offensive d'Israël à Gaza. &lt;i&gt;(Applaudissements sur quelques bancs du groupe RE. – Exclamations sur les bancs du groupe LFI-NUPES.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Mathilde Panot .&lt;/strong&gt; Et la livraison de munitions à Israël : vrai ou faux ? Répondez à la question !&lt;br&gt; &lt;p&gt;</texte>
    </texteReponse>
  </textesReponse>
  <cloture>
    <codeCloture>REP_PUB</codeCloture>
    <libelleCloture>Réponse publiée</libelleCloture>
    <dateCloture>2024-03-27</dateCloture>
    <infoJO>
      <typeJO>JO_DEBAT</typeJO>
      <dateJO>2024-03-27</dateJO>
      <pageJO>2364</pageJO>
      <numJO/>
      <urlLegifrance/>
      <referenceNOR/>
    </infoJO>
  </cloture>
</question>
