<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<question xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="QuestionGouvernement_Type">
  <uid>QANR5L16QG927</uid>
  <identifiant>
    <numero>927</numero>
    <regime>5eme Republique</regime>
    <legislature>16</legislature>
  </identifiant>
  <type>QG</type>
  <indexationAN>
    <rubrique>partis et mouvements politiques</rubrique>
    <teteAnalyse/>
    <analyses>
      <analyse>INGÉRENCES DE PUISSANCES ÉTRANGÈRES</analyse>
    </analyses>
  </indexationAN>
  <auteur>
    <identite>
      <acteurRef>PA794802</acteurRef>
      <mandatRef>PM797127</mandatRef>
    </identite>
    <groupe>
      <organeRef>PO800538</organeRef>
      <abrege>RE</abrege>
      <developpe>Renaissance</developpe>
    </groupe>
  </auteur>
  <minInt>
    <organeRef>PO801856</organeRef>
    <abrege>Renouveau démocratique, porte-parole du Gouvernement</abrege>
    <developpe>Ministère auprès de la Première ministre, chargé du renouveau démocratique, porte-parole du Gouvernement</developpe>
  </minInt>
  <minAttribs>
    <minAttrib>
      <infoJO>
        <typeJO>JO_DEBAT</typeJO>
        <dateJO>2023-06-07</dateJO>
        <pageJO/>
        <numJO/>
        <urlLegifrance/>
        <referenceNOR/>
      </infoJO>
      <denomination>
        <organeRef>PO801856</organeRef>
        <abrege>Renouveau démocratique, porte-parole du Gouvernement</abrege>
        <developpe>Ministère auprès de la Première ministre, chargé du renouveau démocratique, porte-parole du Gouvernement</developpe>
      </denomination>
    </minAttrib>
  </minAttribs>
  <textesQuestion xsi:nil="true"/>
  <textesReponse>
    <texteReponse>
      <infoJO>
        <typeJO>JO_DEBAT</typeJO>
        <dateJO>2023-06-07</dateJO>
        <pageJO>5492</pageJO>
        <numJO/>
        <urlLegifrance/>
        <referenceNOR/>
      </infoJO>
      <texte>&lt;/p&gt;&lt;p align="CENTER"&gt; INGÉRENCES DE PUISSANCES ÉTRANGÈRES &lt;a name=PG6&gt;&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme la présidente. &lt;/strong&gt;La parole est à M. Charles Sitzenstuhl.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Charles Sitzenstuhl. &lt;/strong&gt;Jeudi, la commission d'enquête relative aux ingérences étrangères &lt;i&gt;(Exclamations sur les bancs du groupe RN) &lt;/i&gt;a voté le rapport de Constance Le Grip ; il sera publié dans quelques jours. (Applaudissements sur les bancs du groupe RE.)&lt;br&gt;&lt;br&gt;Nous savons tous dans quelles circonstances cette commission d'enquête a été commandée par les apprentis sorciers du Rassemblement national. Personne ici n'a été dupe de cette tentative d'instrumentalisation de notre assemblée par une extrême droite qui voulait se blanchir de ses liaisons avec la Russie de Vladimir Poutine. &lt;i&gt;(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. – protestations sur les bancs du RN.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Emeric Salmon.&lt;/strong&gt; Vous n'avez pas lu le rapport !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Charles Sitzenstuhl. &lt;/strong&gt;Bien mal leur en a pris. Le retour de flamme semble encore douloureux aujourd'hui ! Pendant les cinq mois d'auditions, nous avons assisté au meilleur comme au pire. Le meilleur, ce sont les hauts fonctionnaires, les agents des services de renseignement, les enseignants-chercheurs, les journalistes qui ont rendu compte des tentatives de déstabilisation de notre démocratie…&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Jean-Philippe Tanguy.&lt;/strong&gt; Dans vos rêves !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Charles Sitzenstuhl. &lt;/strong&gt;…venant notamment de la Russie, de la Chine et du Moyen-Orient.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Sébastien Chenu.&lt;/strong&gt; Et des États-Unis !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Charles Sitzenstuhl. &lt;/strong&gt;Le pire, c'est la confirmation que nous avons eue des liens tout particuliers, intenses et anormaux, que l'extrême droite, soi-disant patriote, entretient avec une puissance étrangère : la Russie de M. Poutine. &lt;i&gt;(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. – Mme Caroline Parmentier et plusieurs députés du groupe RN huent l'orateur.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Marine Le Pen et plusieurs députés du groupe RN.&lt;/strong&gt; Menteur ! &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Charles Sitzenstuhl. &lt;/strong&gt;Ça vous fait mal… Plusieurs auditions ont confirmé les connexions entre la galaxie lepéniste et le système de Moscou. &lt;i&gt;(Vives protestations sur les bancs du groupe RN.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Grégoire de Fournas.&lt;/strong&gt; Vous n'avez pas lu le rapport !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Charles Sitzenstuhl. &lt;/strong&gt;Lors de sa propre audition, Mme Le Pen a repris une nouvelle fois la propagande du Kremlin et réitéré son soutien à l'invasion russe de la Crimée en 2014 &lt;i&gt;(Très vives protestations sur les bancs du groupe RN. – Applaudissements sur les bancs du groupe RE.) &lt;/i&gt;Cette même année, le Front national contractait son emprunt de 9 millions d'euros auprès d'une banque tchéco-russe.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Sébastien Chenu.&lt;/strong&gt; Vous n'oseriez pas le dire hors de l'hémicycle !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Charles Sitzenstuhl. &lt;/strong&gt;Comment le Gouvernement juge-t-il les menaces d'ingérence qui pèsent sur notre démocratie ? Comment agir pour mieux protéger notre indépendance nationale ? &lt;i&gt;(Applaudissements sur les bancs du groupe RE et sur quelques bancs du groupe HOR.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme la présidente. &lt;/strong&gt;La parole est à M. le ministre délégué chargé du renouveau démocratique, porte-parole du Gouvernement. &lt;i&gt;(Exclamations sur les bancs du groupe RN.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Olivier Véran,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre délégué chargé du renouveau démocratique, porte-parole du Gouvernement. &lt;/i&gt;Une ingérence étrangère en France, c'est comme une poupée russe : d'abord, saper les intérêts français à l'étranger, ce que Poutine fait ; ensuite, pratiquer la désinformation à grande échelle, ce que Poutine fait aussi ; enfin et surtout, interférer dans une élection en investissant sur un candidat qui vous serait favorable. Poutine l'a-t-il fait ? Telle est la question à laquelle votre commission d'enquête devra répondre.&lt;br&gt;&lt;br&gt;La deuxième question qu'il faut se poser est la suivante : dans quel but Poutine ferait-il de l'ingérence en France ? Certainement pas par amour de nos valeurs républicaines ou de notre art de vivre à la française ; à l'évidence, ce serait pour affaiblir de l'intérieur notre pays et l'Europe : poupée russe et cheval de Troie tout à la fois.&lt;i&gt; (M. Jean-Philippe Tanguy s'exclame.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Vous m'interrogez, monsieur le député, sur les liens que vous suspectez entre l'ingérence russe et le Rassemblement national. La lecture du rapport de la commission d'enquête sera sans doute éclairante. &lt;i&gt;(Rires et vives exclamations sur les bancs du groupe RN.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Emeric Salmon.&lt;/strong&gt; Il ne l'a pas lu ! Il raconte n'importe quoi !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Olivier Véran,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre délégué . &lt;/i&gt;Les liens entre la Russie de Vladimir Poutine et le Rassemblement national de Mme Le Pen sont connus. Elle s'est rendue dans ce pays quatre fois en cinq ans et n'a jamais caché son admiration pour le dirigeant russe, allant jusqu'à afficher son visage, souriant, une fois n'est pas coutume, sur un tract de sa campagne présidentielle. Pour le patriotisme, on repassera !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Marine Le Pen.&lt;/strong&gt; Emmanuel Macron n'a-t-il pas accueilli Vladimir Poutine à Versailles ?&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Olivier Véran,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre délégué . &lt;/i&gt;Une dernière question à laquelle il faudra répondre sera celle-ci : était-ce de votre part, madame Le Pen, de la naïveté – après tout, ne juriez-vous pas que jamais Vladimir Poutine n'envahirait l'Ukraine trois semaines seulement avant le 24 février 2022 ? &lt;i&gt;(Protestations sur les bancs du groupe RN)&lt;/i&gt; –…&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Marine Le Pen.&lt;/strong&gt; Je ne peux pas répondre !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Olivier Véran,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre délégué . &lt;/i&gt;…ou bien était-ce du cynisme parce que, pour vous, la fin justifie les moyens - peu vous importait, une fois élue présidente, d'être redevable à l'égard de celui qui aurait contribué à vous faire élire ? &lt;i&gt;(Vives protestations sur les bancs du groupe RN. - Exclamations sur les bancs du groupe RE.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Madame Le Pen, puisque Poutine est votre banquier, c'est donc que, pour lui, vous êtes un placement.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Frédéric Boccaletti.&lt;/strong&gt; Un ministre n'a pas le droit d'interpeller un député de la sorte !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Olivier Véran,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre délégué . &lt;/i&gt;Pour moi, c'était du cynisme. J'en parle au passé puisque M. Poutine a désormais disparu des tracts du Rassemblement national. Toutefois, personne n'est dupe et certainement pas vos troupes. Poupée russe, cheval de Troie mais aussi pantin de M. Poutine, voilà à quoi ressemble une ingérence étrangère aujourd'hui en France. &lt;i&gt;(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. – Protestations sur les bancs du groupe RN accompagnées de quelques claquements de pupitre.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Julie Lechanteux.&lt;/strong&gt; Quelle honte !&lt;br&gt; &lt;p&gt;</texte>
    </texteReponse>
  </textesReponse>
  <cloture>
    <codeCloture>REP_PUB</codeCloture>
    <libelleCloture>Réponse publiée</libelleCloture>
    <dateCloture>2023-06-07</dateCloture>
    <infoJO>
      <typeJO>JO_DEBAT</typeJO>
      <dateJO>2023-06-07</dateJO>
      <pageJO>5492</pageJO>
      <numJO/>
      <urlLegifrance/>
      <referenceNOR/>
    </infoJO>
  </cloture>
</question>
