<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<question xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="QuestionGouvernement_Type">
  <uid>QANR5L16QG1615</uid>
  <identifiant>
    <numero>1615</numero>
    <regime>5eme Republique</regime>
    <legislature>16</legislature>
  </identifiant>
  <type>QG</type>
  <indexationAN>
    <rubrique>outre-mer</rubrique>
    <teteAnalyse/>
    <analyses>
      <analyse>Situation à Mayotte</analyse>
    </analyses>
  </indexationAN>
  <auteur>
    <identite>
      <acteurRef>PA793354</acteurRef>
      <mandatRef>PM796281</mandatRef>
    </identite>
    <groupe>
      <organeRef>PO800520</organeRef>
      <abrege>RN</abrege>
      <developpe>Rassemblement National</developpe>
    </groupe>
  </auteur>
  <minInt>
    <organeRef>PO834754</organeRef>
    <abrege>Ville et citoyenneté</abrege>
    <developpe>Secrétariat d’État auprès du ministre de l’intérieur et des outre-mer et du ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, chargé de la ville, et auprès du ministre de l’intérieur et des outre-mer, chargé de la citoyenneté</developpe>
  </minInt>
  <minAttribs>
    <minAttrib>
      <infoJO>
        <typeJO>JO_DEBAT</typeJO>
        <dateJO>2024-02-28</dateJO>
        <pageJO/>
        <numJO/>
        <urlLegifrance/>
        <referenceNOR/>
      </infoJO>
      <denomination>
        <organeRef>PO834754</organeRef>
        <abrege>Ville et citoyenneté</abrege>
        <developpe>Secrétariat d’État auprès du ministre de l’intérieur et des outre-mer et du ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, chargé de la ville, et auprès du ministre de l’intérieur et des outre-mer, chargé de la citoyenneté</developpe>
      </denomination>
    </minAttrib>
  </minAttribs>
  <textesQuestion xsi:nil="true"/>
  <textesReponse>
    <texteReponse>
      <infoJO>
        <typeJO>JO_DEBAT</typeJO>
        <dateJO>2024-02-28</dateJO>
        <pageJO>1219</pageJO>
        <numJO/>
        <urlLegifrance/>
        <referenceNOR/>
      </infoJO>
      <texte>&lt;/p&gt;&lt;p align="CENTER"&gt; SITUATION À MAYOTTE &lt;a name=PG10&gt;&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme la présidente. &lt;/strong&gt;La parole est à Mme Joëlle Mélin.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Joëlle Mélin. &lt;/strong&gt;Il y a dix ans, une filière d'immigration existait déjà à Mayotte. Purement sanitaire, cette immigration provenait de la région des Grands Lacs africains ; il s'agissait de grands brûlés victimes du supplice du pneu.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Aujourd'hui, la filière a été structurée par des passeurs comoriens qui utilisent des boutres pour transporter les migrants depuis la Tanzanie avant de les transférer sur des kwassa au large des Comores – comme si les Anjouanaises venant accoucher à Mayotte et les jeunes Comoriens faisant régner la terreur sur l'île ne suffisaient pas !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Benjamin Saint-Huile.&lt;/strong&gt; Vous y êtes allée ?&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Joëlle Mélin. &lt;/strong&gt;Dimanche, lors du démantèlement de camp de migrants installé près du stade de Cavani, en périphérie de Mamoudzou, le Gouvernement a décidé quelque peu précipitamment d'expulser 200 migrants. Hier, 308 migrants disposant d'un statut de réfugié politique ont pris place à bord d'un Boeing 777 de la compagnie Air Austral en direction de la métropole. Cent huit d'entre eux seront accueillis dans un lieu qui reste à déterminer, quand 200 sont déjà hébergés dans le château historique de Grignon, dans les Yvelines, sans que Mme la maire ait été consultée.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Julien Odoul.&lt;/strong&gt; C'est honteux !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Joëlle Mélin. &lt;/strong&gt;La rumeur insistante qui court à Mamoudzou rapporte que ces réfugiés auraient brièvement réintégré le camp alors qu'ils étaient régulièrement hébergés sur l'île.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Sur place, la situation est chaotique, la pluie empêchant la suite du dégazage. Il y a encore 700 personnes sur place dont, peut-être, les 90 migrants du centre de rétention.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Quand ferons-nous enfin pression sur le président des Comores pour qu'il mette un terme à cet encouragement insupportable à l'immigration vers notre 101e département ? Combien envisagez-vous de voyages en Boeing 777…&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Sylvain Maillard.&lt;/strong&gt; On ne fait pas de publicité pour les avions !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Joëlle Mélin. &lt;/strong&gt;…pour gérer les arrivées de ces migrants venus de pays du sud de l'Afrique qui s'embrasent les uns après les autres, une politique qui revient à essayer de remplir le tonneau des Danaïdes ? Combien de châteaux prestigieux viderons-nous de leurs trésors pour accueillir dans la précipitation et sans aucune anticipation des populations totalement déracinées ? À quand la fin de cette politique du perdant-perdant ? &lt;i&gt;(Applaudissements sur les bancs du groupe RN. – M. Nicolas Dupont-Aignan applaudit également.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme la présidente. &lt;/strong&gt;La parole est à Mme la secrétaire d'État chargée de la ville et de la citoyenneté.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Sabrina Agresti-Roubache,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; secrétaire d'État chargée de la ville et de la citoyenneté. &lt;/i&gt;En réponse à la situation sanitaire et humanitaire dans laquelle se trouvait le campement situé aux abords du stade de Cavani à Mamoudzou, l'État a en effet décidé de procéder à une mise à l'abri – c'est bien de cela qu'il s'agit. Trois cent huit personnes bénéficiant du statut de réfugié, donc d'une protection internationale, ont ainsi été acheminées vers l'Île-de-France cette nuit. Ces personnes – 208 majeurs et 100 mineurs, 40 familles –  viennent de République démocratique du Congo, de Somalie, du Rwanda, du Burundi, du Soudan et de Tanzanie.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Il est de notre devoir d'offrir à ces personnes une solution d'hébergement digne - digne de notre pays et de notre tradition d'accueil. &lt;i&gt;(Protestations sur les bancs du groupe RN.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Philippe Ballard.&lt;/strong&gt; Un château, c'est bien !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Sabrina Agresti-Roubache,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; secrétaire d'État . &lt;/i&gt;Afin de procéder à une orientation adaptée, elles sont provisoirement accueillies en Île-de-France et accompagnées par les services de l'État et les associations.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Comme pour les mises à l'abri qui ont régulièrement lieu en métropole – il n'y a rien de nouveau –, l'État a pris en charge le transport des personnes concernées vers leur lieu d'hébergement.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Philippe Ballard.&lt;/strong&gt; Qui va payer ?&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Sabrina Agresti-Roubache,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; secrétaire d'État . &lt;/i&gt;À défaut, il n'aurait pas été possible de procéder à cette opération de solidarité nationale au bénéfice de Mayotte. Il faut le rappeler : c'est bien une question de solidarité réelle avec nos compatriotes à Mayotte. &lt;i&gt;(Protestations sur les bancs du groupe RN.)&lt;/i&gt; Cette dépense relève intégralement du budget global dédié aux mises à l'abri.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme la présidente. &lt;/strong&gt;La parole est à Mme Joëlle Mélin.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Joëlle Mélin. &lt;/strong&gt;Nous avons bien entendu ce que vous avez dit, madame la ministre : les Français, les Mahorais apprécieront ! &lt;i&gt;(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt; &lt;p&gt;</texte>
    </texteReponse>
  </textesReponse>
  <cloture>
    <codeCloture>REP_PUB</codeCloture>
    <libelleCloture>Réponse publiée</libelleCloture>
    <dateCloture>2024-02-28</dateCloture>
    <infoJO>
      <typeJO>JO_DEBAT</typeJO>
      <dateJO>2024-02-28</dateJO>
      <pageJO>1219</pageJO>
      <numJO/>
      <urlLegifrance/>
      <referenceNOR/>
    </infoJO>
  </cloture>
</question>
