<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<question xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="QuestionGouvernement_Type">
  <uid>QANR5L16QG1859</uid>
  <identifiant>
    <numero>1859</numero>
    <regime>5eme Republique</regime>
    <legislature>16</legislature>
  </identifiant>
  <type>QG</type>
  <indexationAN>
    <rubrique>discriminations</rubrique>
    <teteAnalyse/>
    <analyses>
      <analyse>Tentative d’incendie de la synagogue de Rouen</analyse>
    </analyses>
  </indexationAN>
  <auteur>
    <identite>
      <acteurRef>PA722038</acteurRef>
      <mandatRef>PM797847</mandatRef>
    </identite>
    <groupe>
      <organeRef>PO800538</organeRef>
      <abrege>RE</abrege>
      <developpe>Renaissance</developpe>
    </groupe>
  </auteur>
  <minInt>
    <organeRef>PO833676</organeRef>
    <abrege>Intérieur et outre-mer</abrege>
    <developpe>Ministère de l’intérieur et des outre-mer</developpe>
  </minInt>
  <minAttribs>
    <minAttrib>
      <infoJO>
        <typeJO>JO_DEBAT</typeJO>
        <dateJO>2024-05-22</dateJO>
        <pageJO/>
        <numJO/>
        <urlLegifrance/>
        <referenceNOR/>
      </infoJO>
      <denomination>
        <organeRef>PO833676</organeRef>
        <abrege>Intérieur et outre-mer</abrege>
        <developpe>Ministère de l’intérieur et des outre-mer</developpe>
      </denomination>
    </minAttrib>
  </minAttribs>
  <textesQuestion xsi:nil="true"/>
  <textesReponse>
    <texteReponse>
      <infoJO>
        <typeJO>JO_DEBAT</typeJO>
        <dateJO>2024-05-22</dateJO>
        <pageJO>3930</pageJO>
        <numJO/>
        <urlLegifrance/>
        <referenceNOR/>
      </infoJO>
      <texte>&lt;/p&gt;&lt;p align="CENTER"&gt; TENTATIVE D'INCENDIE DE LA SYNAGOGUE DE ROUEN &lt;a name=PG3&gt;&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme la présidente . &lt;/strong&gt;La parole est à M. Damien Adam.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Damien Adam . &lt;/strong&gt;On a voulu brûler une synagogue en France. C'est arrivé à Rouen, vendredi dernier, mais malheureusement, cela aurait pu arriver ailleurs. Quel terrible retour au tragique du XXe siècle ! Avons-nous oublié les 80 millions de morts de la seconde guerre mondiale, dont 6 millions de juifs, victimes de la Shoah ?&lt;br&gt;&lt;br&gt;Je souhaite rendre hommage aux quatre policiers et aux six pompiers, qui sont intervenus très rapidement pour neutraliser l'auteur des faits et éteindre l'incendie. &lt;i&gt;(Mmes et MM. les députés et les membres du Gouvernement se lèvent et applaudissent.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Cet incendie volontaire s'inscrit dans une tendance alarmante. Depuis le début de l'année, les actes antisémites ont augmenté de 300 % ; 370 faits ont été enregistrés rien qu'au premier trimestre 2024. Ces chiffres ne sont pas que des statistiques, ils sont le reflet d'une haine rampante qui menace notre vivre ensemble et la fraternité si consubstantielle à ce que nous sommes, nous Français.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Chaque acte antisémite est une attaque contre notre République et contre notre humanité commune. Il est de notre devoir de faire en sorte que jamais l'ombre de l'antisémitisme n'obscurcisse la lumière de notre liberté et de notre fraternité. &lt;i&gt;(Applaudissements sur les bancs du groupe RE. – MM. Antoine Léaument et Paul Vannier applaudissent également.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Aucun acte ne doit rester impuni ; aucun antisémite ne doit avoir l'âme tranquille. Nous devons faire preuve d'une fermeté exemplaire à chaque agression, à chaque menace et à chaque insulte. Cette fermeté doit s'accompagner de notre unité : ensemble, nous devons protéger ceux qui sont ciblés par la haine et réaffirmer haut et fort que la France restera toujours unie dans sa diversité. C'est notre devoir envers nos concitoyens, envers notre histoire et envers notre avenir.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Monsieur le ministre de l'intérieur, après cet incendie et face à la montée des actes antisémites, la communauté juive, à Rouen comme dans toute la France, est inquiète. Pouvez-vous, monsieur le ministre, nous faire un point sur la situation, notamment sur l'inquiétante intensification des actes antisémites en France ? &lt;i&gt;(Applaudissements sur plusieurs bancs du groupe RE.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Maxime Minot .&lt;/strong&gt; Question téléguidée !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme la présidente . &lt;/strong&gt;La parole est à M. le ministre de l'intérieur et des outre-mer.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Gérald Darmanin,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre de l’intérieur et des outre-mer. &lt;/i&gt;Je vous remercie d'avoir salué les policiers et les sapeurs-pompiers qui sont intervenus très rapidement, alors que l'incendiaire de la synagogue était encore sur les lieux. Celui-ci a d'abord agressé les sapeurs-pompiers qui éteignaient le feu et qui ont heureusement permis de limiter les dégâts dans cette magnifique synagogue située en pleine ville de Rouen. Il a ensuite attaqué au couteau les policiers. Un jeune policier adjoint de 24 ans, après les sommations nécessaires, a utilisé son arme, à bon droit, pour neutraliser l'assaillant qui fonçait sur lui avec son couteau et n'était plus qu'à quelques centimètres. Permettez-moi de le remercier et de le féliciter à nouveau ici, après que j'ai fait le déplacement dans votre ville dès lundi pour le décorer immédiatement. &lt;i&gt;(Applaudissements sur les bancs des groupes RE, RN, LR, Dem et HOR.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Comme je le dis depuis plus de deux ans et singulièrement depuis l'ignoble attentat terroriste du Hamas du 7 octobre dernier, les Juifs en France sont sous la menace d'actes antisémites particulièrement graves et qui se sont multipliés ; c'est le cas partout dans le monde, mais particulièrement en France.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Parce que nous avons organisé la protection des lieux de culte, la synagogue de Rouen a bénéficié des moyens de l'État pour installer des caméras de vidéoprotection qui nous ont aidés à intervenir ; les patrouilles de sécurité, présentes dès six heures du matin, ont pu circonscrire le feu en quelques secondes et empêcher l'incendiaire de s'en prendre à d'autres personnes dans la rue avec son couteau.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Parce que nous savons que cette menace est extrêmement forte, la police et la gendarmerie sont fortement mobilisées partout en France pour protéger tous nos compatriotes juifs et leurs biens, à commencer par les lieux de culte. La haine du Juif, c'est la haine de la France, c'est la haine de l'autre &lt;i&gt;(M. Meyer Habib applaudit) &lt;/i&gt;et, si j'ose dire, c'est la haine de soi-même. (Applaudissements sur les bancs des groupes RE, LR, Dem et HOR.)&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme la présidente . &lt;/strong&gt;Chers collègues, je suis heureuse de souhaiter en votre nom la bienvenue à une délégation de l'Assemblée populaire nationale de la République populaire de Chine, conduite par M. Yang Zhenwu, président du groupe d'amitié Chine-France. &lt;i&gt;(Mmes et MM. les députés et les membres du Gouvernement se lèvent et applaudissent.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt; &lt;p&gt;</texte>
    </texteReponse>
  </textesReponse>
  <cloture>
    <codeCloture>REP_PUB</codeCloture>
    <libelleCloture>Réponse publiée</libelleCloture>
    <dateCloture>2024-05-22</dateCloture>
    <infoJO>
      <typeJO>JO_DEBAT</typeJO>
      <dateJO>2024-05-22</dateJO>
      <pageJO>3930</pageJO>
      <numJO/>
      <urlLegifrance/>
      <referenceNOR/>
    </infoJO>
  </cloture>
</question>
