<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<question xmlns="http://schemas.assemblee-nationale.fr/referentiel" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:type="QuestionGouvernement_Type">
  <uid>QANR5L16QG316</uid>
  <identifiant>
    <numero>316</numero>
    <regime>5eme Republique</regime>
    <legislature>16</legislature>
  </identifiant>
  <type>QG</type>
  <indexationAN>
    <rubrique>enseignement</rubrique>
    <teteAnalyse/>
    <analyses>
      <analyse>Menaces contre les enseignants</analyse>
    </analyses>
  </indexationAN>
  <auteur>
    <identite>
      <acteurRef>PA793166</acteurRef>
      <mandatRef>PM796185</mandatRef>
    </identite>
    <groupe>
      <organeRef>PO800520</organeRef>
      <abrege>RN</abrege>
      <developpe>Rassemblement National</developpe>
    </groupe>
  </auteur>
  <minInt>
    <organeRef>PO791601</organeRef>
    <abrege>Éducation nationale et jeunesse</abrege>
    <developpe>Ministère de l’éducation nationale et de la jeunesse</developpe>
  </minInt>
  <minAttribs>
    <minAttrib>
      <infoJO>
        <typeJO>JO_DEBAT</typeJO>
        <dateJO>2022-11-23</dateJO>
        <pageJO/>
        <numJO/>
        <urlLegifrance/>
        <referenceNOR/>
      </infoJO>
      <denomination>
        <organeRef>PO791601</organeRef>
        <abrege>Éducation nationale et jeunesse</abrege>
        <developpe>Ministère de l’éducation nationale et de la jeunesse</developpe>
      </denomination>
    </minAttrib>
  </minAttribs>
  <textesQuestion xsi:nil="true"/>
  <textesReponse>
    <texteReponse>
      <infoJO>
        <typeJO>JO_DEBAT</typeJO>
        <dateJO>2022-11-23</dateJO>
        <pageJO>5902</pageJO>
        <numJO/>
        <urlLegifrance/>
        <referenceNOR/>
      </infoJO>
      <texte>&lt;/p&gt;&lt;p align="CENTER"&gt; MENACES CONTRE LES ENSEIGNANTS &lt;a name=PG14&gt;&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme la présidente. &lt;/strong&gt;La parole est à M. Jocelyn Dessigny.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Jocelyn Dessigny. &lt;/strong&gt;Monsieur le ministre de l'éducation nationale et de la jeunesse, les investigations de la sous-direction antiterroriste, révélées récemment, indiquent clairement que Samuel Paty se sentait traqué et se trouvait dans un état de grande anxiété. Ses recherches sur Google le montrent : « menaces à l’ordre public », « code pénal », et même son propre nom. Le jour de son assassinat, il demande à un de ses collègues de le raccompagner chez lui. Il dissimulait son visage sous une capuche dès sa sortie de l’établissement. Dans son sac à dos, on a retrouvé un marteau.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Tous ces signes prouvent, s’il le fallait, l’effroyable et profonde solitude qu’il ressentait face à une menace sérieuse et finalement mortelle. Cela doit nous amener à nous interroger. Le personnel d’accueil du collège témoigne aussi des appels d’alerte qu’il a reçu du Maroc, des États-Unis, du Canada, du monde entier.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Malgré l’ampleur de la polémique et son caractère alarmant, c’est Samuel Paty qui doit se justifier face à ses collègues en revendiquant son athéisme pour répondre au procès en islamophobie intenté par deux d’entre eux.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Dans cette histoire tragique, le grand absent, c’est l’État. Comment un enseignant peut-il se trouver menacé de mort, en danger manifeste dans son propre établissement et en dehors, sans que l’État ne lui fournisse l’attention et la protection dont il a besoin ?&lt;br&gt;&lt;br&gt;M. Blanquer indiquait que « la doctrine de l’éducation nationale n’est […] plus […] de mettre les problèmes sous le tapis » et ajoutait : « tous les signalements remontent ».&lt;br&gt;&lt;br&gt;Que pouvez-vous nous dire du nombre de signalement reçus et des mesures, notamment de protection concrète, prises en conséquence ? &lt;i&gt;(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme la présidente. &lt;/strong&gt;La parole est à M. le ministre de l’éducation nationale et de la jeunesse.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Pap Ndiaye,&lt;/strong&gt;&lt;i&gt; ministre de l’éducation nationale et de la jeunesse. &lt;/i&gt;La commémoration de l'assassinat de Samuel Paty, le 16 octobre dernier, a été l'occasion de réaffirmer les valeurs de la République, qui sont des valeurs de laïcité. La laïcité n'est pas seulement une contrainte : c'est la garantie de l'émancipation par le savoir et par la transmission de savoirs dans les établissements scolaires.&lt;br&gt;&lt;br&gt;À cette occasion et à la suite des vacances d'automne, j'ai précisé certaines mesures relatives à la protection des enseignants.&lt;br&gt;&lt;br&gt;La première est la protection fonctionnelle, qui est accordée par l'administration aux enseignants qui le demandent.&lt;br&gt;&lt;br&gt;La deuxième est le dépôt systématique de plaintes. En lien avec les préfectures, elles sont déposées systématiquement par les enseignants eux-mêmes lorsqu'ils sont menacés, mais aussi par les chefs d'établissement, avec le soutien de l'administration centrale.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Enfin, nous enjoignons les personnels de l'éducation nationale à faire remonter toute menace ou toute tentative d'intimidation se produisant sur les réseaux sociaux ou dans les enceintes scolaires, de manière à mesurer précisément ces phénomènes et à être en mesure d'agir.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Nous surveillons les phénomènes que vous avez évoqués et nous protégeons les enseignants afin que les menaces dont ils ont pu faire l'objet ne se reproduisent pas.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme la présidente. &lt;/strong&gt;La parole est à M. Jocelyn Dessigny.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Jocelyn Dessigny. &lt;/strong&gt;Dans ma circonscription comme dans l'ensemble du territoire, de nombreux enseignants s'autocensurent face à des menaces islamiques croissantes.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;Mme Nathalie Oziol.&lt;/strong&gt; N'importe quoi !&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;strong&gt;M. Jocelyn Dessigny. &lt;/strong&gt;Quand allez-vous sérieusement protéger les professeurs pour qu'ils puissent enseigner sereinement les valeurs de la République ? &lt;i&gt;(Applaudissements sur les bancs du groupe RN.)&lt;/i&gt;&lt;br&gt; &lt;p&gt;</texte>
    </texteReponse>
  </textesReponse>
  <cloture>
    <codeCloture>REP_PUB</codeCloture>
    <libelleCloture>Réponse publiée</libelleCloture>
    <dateCloture>2022-11-23</dateCloture>
    <infoJO>
      <typeJO>JO_DEBAT</typeJO>
      <dateJO>2022-11-23</dateJO>
      <pageJO>5902</pageJO>
      <numJO/>
      <urlLegifrance/>
      <referenceNOR/>
    </infoJO>
  </cloture>
</question>
